10.001. 1. Kimatthiyasutta - 1. What’s the Purpose?

1. Ānisaṃsavagga - 1. Benefits

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Atha kho āyasmā ānando yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā ānando bhagavantaṃ etadavoca:

Then Venerable Ānanda went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him:

“Kimatthiyāni, bhante, kusalāni sīlāni kimānisaṃsānī”ti?

“Sir, what is the purpose and benefit of skillful ethics?”

“Avippaṭisāratthāni kho, ānanda, kusalāni sīlāni avippaṭisārānisaṃsānī”ti.

“Ānanda, having no regrets is the purpose and benefit of skillful ethics.”

“Avippaṭisāro pana, bhante, kimatthiyo kimānisaṃso”ti?

“But what’s the purpose and benefit of having no regrets?”

“Avippaṭisāro kho, ānanda, pāmojjattho pāmojjānisaṃso”ti.

“Joy is the purpose and benefit of having no regrets.”

“Pāmojjaṃ pana, bhante, kimatthiyaṃ kimānisaṃsan”ti?

“But what’s the purpose and benefit of joy?”

“Pāmojjaṃ kho, ānanda, pītatthaṃ pītānisaṃsan”ti.

“Rapture …”

“Pīti pana, bhante, kimatthiyā kimānisaṃsā”ti?

“But what’s the purpose and benefit of rapture?”

“Pīti kho, ānanda, passaddhatthā passaddhānisaṃsā”ti.

“Tranquility …”

“Passaddhi pana, bhante, kimatthiyā kimānisaṃsā”ti?

“But what’s the purpose and benefit of tranquility?”

“Passaddhi kho, ānanda, sukhatthā sukhānisaṃsā”ti.

“Bliss …”

“Sukhaṃ pana, bhante, kimatthiyaṃ kimānisaṃsan”ti?

“But what’s the purpose and benefit of bliss?”

“Sukhaṃ kho, ānanda, samādhatthaṃ samādhānisaṃsan”ti.

“Immersion …”

“Samādhi pana, bhante, kimatthiyo kimānisaṃso”ti?

“But what’s the purpose and benefit of immersion?”

“Samādhi kho, ānanda, yathābhūtañāṇadassanattho yathābhūtañāṇadassanānisaṃso”ti.

“Truly knowing and seeing …”

“Yathābhūtañāṇadassanaṃ pana, bhante, kimatthiyaṃ kimānisaṃsan”ti?

“But what’s the purpose and benefit of truly knowing and seeing?”

“Yathābhūtañāṇadassanaṃ kho, ānanda, nibbidāvirāgatthaṃ nibbidāvirāgānisaṃsan”ti.

“Disillusionment and dispassion …”

“Nibbidāvirāgo pana, bhante, kimatthiyo kimānisaṃso”ti?

“But what’s the purpose and benefit of disillusionment and dispassion?”

“Nibbidāvirāgo kho, ānanda, vimuttiñāṇadassanattho vimuttiñāṇadassanānisaṃso.

“Knowledge and vision of freedom is the purpose and benefit of disillusionment and dispassion.

Iti kho, ānanda, kusalāni sīlāni avippaṭisāratthāni avippaṭisārānisaṃsāni;

So, Ānanda, the purpose and benefit of skillful ethics is not having regrets.

avippaṭisāro pāmojjattho pāmojjānisaṃso;

Joy is the purpose and benefit of not having regrets.

pāmojjaṃ pītatthaṃ pītānisaṃsaṃ;

Rapture is the purpose and benefit of joy.

pīti passaddhatthā passaddhānisaṃsā;

Tranquility is the purpose and benefit of rapture.

passaddhi sukhatthā sukhānisaṃsā;

Bliss is the purpose and benefit of tranquility.

sukhaṃ samādhatthaṃ samādhānisaṃsaṃ;

Immersion is the purpose and benefit of bliss.

samādhi yathābhūtañāṇadassanattho yathābhūtañāṇadassanānisaṃso;

Truly knowing and seeing is the purpose and benefit of immersion.

yathābhūtañāṇadassanaṃ nibbidāvirāgatthaṃ nibbidāvirāgānisaṃsaṃ;

Disillusionment and dispassion is the purpose and benefit of truly knowing and seeing.

nibbidāvirāgo vimuttiñāṇadassanattho vimuttiñāṇadassanānisaṃso.

Knowledge and vision of freedom is the purpose and benefit of disillusionment and dispassion.

Iti kho, ānanda, kusalāni sīlāni anupubbena aggāya parentī”ti.

So, Ānanda, skillful ethics progressively lead up to the highest.”

Paṭhamaṃ.

10.005. 5. Tatiyaupanisasutta - 5. Vital Conditions (3rd)

1. Ānisaṃsavagga - 1. Benefits

Tatra kho āyasmā ānando bhikkhū āmantesi … pe …

There Venerable Ānanda addressed the mendicants …

“dussīlassa, āvuso, sīlavipannassa hatūpaniso hoti avippaṭisāro;

“Reverends, an unethical person, who lacks ethics, has destroyed a vital condition for having no regrets.

avippaṭisāre asati avippaṭisāravipannassa hatūpanisaṃ hoti pāmojjaṃ;

When there are regrets, one who has regrets has destroyed a vital condition for joy.

pāmojje asati pāmojjavipannassa hatūpanisā hoti pīti;

When there is no joy, one who lacks joy has destroyed a vital condition for rapture.

pītiyā asati pītivipannassa hatūpanisā hoti passaddhi;

When there is no rapture, one who lacks rapture has destroyed a vital condition for tranquility.

passaddhiyā asati passaddhivipannassa hatūpanisaṃ hoti sukhaṃ;

When there is no tranquility, one who lacks tranquility has destroyed a vital condition for bliss.

sukhe asati sukhavipannassa hatūpaniso hoti sammāsamādhi;

When there is no bliss, one who lacks bliss has destroyed a vital condition for right immersion.

sammāsamādhimhi asati sammāsamādhivipannassa hatūpanisaṃ hoti yathābhūtañāṇadassanaṃ;

When there is no right immersion, one who lacks right immersion has destroyed a vital condition for true knowledge and vision.

yathābhūtañāṇadassane asati yathābhūtañāṇadassanavipannassa hatūpaniso hoti nibbidāvirāgo;

When there is no true knowledge and vision, one who lacks true knowledge and vision has destroyed a vital condition for disillusionment and dispassion.

nibbidāvirāge asati nibbidāvirāgavipannassa hatūpanisaṃ hoti vimuttiñāṇadassanaṃ.

When there is no disillusionment and dispassion, one who lacks disillusionment and dispassion has destroyed a vital condition for knowledge and vision of freedom.

Seyyathāpi, āvuso, rukkho sākhāpalāsavipanno. Tassa papaṭikāpi na pāripūriṃ gacchati, tacopi … pheggupi … sāropi na pāripūriṃ gacchati.

Suppose there was a tree that lacked branches and foliage. Its shoots, bark, softwood, and heartwood would not grow to fullness.

Evamevaṃ kho, āvuso, dussīlassa sīlavipannassa hatūpaniso hoti avippaṭisāro;

In the same way, an unethical person, who lacks ethics, has destroyed a vital condition for having no regrets.

avippaṭisāre asati avippaṭisāravipannassa hatūpanisaṃ hoti … pe …

When there are regrets, one who has regrets has destroyed a vital condition for joy. …

vimuttiñāṇadassanaṃ.

One who lacks disillusionment and dispassion has destroyed a vital condition for knowledge and vision of freedom.

Sīlavato, āvuso, sīlasampannassa upanisasampanno hoti avippaṭisāro;

An ethical person, who has fulfilled ethics, has fulfilled a vital condition for not having regrets.

avippaṭisāre sati avippaṭisārasampannassa upanisasampannaṃ hoti pāmojjaṃ;

When there are no regrets, one who has no regrets has fulfilled a vital condition for joy.

pāmojje sati pāmojjasampannassa upanisasampannā hoti pīti;

When there is joy, one who has fulfilled joy has fulfilled a vital condition for rapture.

pītiyā sati pītisampannassa upanisasampannā hoti passaddhi;

When there is rapture, one who has fulfilled rapture has fulfilled a vital condition for tranquility.

passaddhiyā sati passaddhisampannassa upanisasampannaṃ hoti sukhaṃ;

When there is tranquility, one who has fulfilled tranquility has fulfilled a vital condition for bliss.

sukhe sati sukhasampannassa upanisasampanno hoti sammāsamādhi;

When there is bliss, one who has fulfilled bliss has fulfilled a vital condition for right immersion.

sammāsamādhimhi sati sammāsamādhisampannassa upanisasampannaṃ hoti yathābhūtañāṇadassanaṃ;

When there is right immersion, one who has fulfilled right immersion has fulfilled a vital condition for true knowledge and vision.

yathābhūtañāṇadassane sati yathābhūtañāṇadassanasampannassa upanisasampanno hoti nibbidāvirāgo;

When there is true knowledge and vision, one who has fulfilled true knowledge and vision has fulfilled a vital condition for disillusionment and dispassion.

nibbidāvirāge sati nibbidāvirāgasampannassa upanisasampannaṃ hoti vimuttiñāṇadassanaṃ.

When there is disillusionment and dispassion, one who has fulfilled disillusionment and dispassion has fulfilled a vital condition for knowledge and vision of freedom.

Seyyathāpi, āvuso, rukkho sākhāpalāsasampanno. Tassa papaṭikāpi pāripūriṃ gacchati, tacopi … pheggupi … sāropi pāripūriṃ gacchati.

Suppose there was a tree that was complete with branches and foliage. Its shoots, bark, softwood, and heartwood would grow to fullness.

Evamevaṃ kho, āvuso, sīlavato sīlasampannassa upanisasampanno hoti avippaṭisāro;

In the same way, an ethical person, who has fulfilled ethics, has fulfilled a vital condition for not having regrets.

avippaṭisāre sati avippaṭisārasampannassa upanisasampannaṃ hoti … pe …

When there are no regrets, one who has no regrets has fulfilled a vital condition for joy. …

vimuttiñāṇadassanan”ti.

One who has fulfilled disillusionment and dispassion has fulfilled a vital condition for knowledge and vision of freedom.”

Pañcamaṃ.

10.006. 6. Samādhisutta - 6. Immersion

1. Ānisaṃsavagga - 1. Benefits

Atha kho āyasmā ānando yena bhagavā tenupasaṅkami … pe … ekamantaṃ nisinno kho āyasmā ānando bhagavantaṃ etadavoca:

Then Venerable Ānanda went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him:

“siyā nu kho, bhante, bhikkhuno tathārūpo samādhipaṭilābho yathā neva pathaviyaṃ pathavisaññī assa, na āpasmiṃ āposaññī assa, na tejasmiṃ tejosaññī assa, na vāyasmiṃ vāyosaññī assa, na ākāsānañcāyatane ākāsānañcāyatanasaññī assa, na viññāṇañcāyatane viññāṇañcāyatanasaññī assa, na ākiñcaññāyatane ākiñcaññāyatanasaññī assa, na nevasaññānāsaññāyatane nevasaññānāsaññāyatanasaññī assa, na idhaloke idhalokasaññī assa, na paraloke paralokasaññī assa; saññī ca pana assā”ti?

“Could it be, sir, that a mendicant might gain a state of immersion like this? They wouldn’t perceive earth in earth, water in water, fire in fire, or air in air. And they wouldn’t perceive the dimension of infinite space in the dimension of infinite space, the dimension of infinite consciousness in the dimension of infinite consciousness, the dimension of nothingness in the dimension of nothingness, or the dimension of neither perception nor non-perception in the dimension of neither perception nor non-perception. And they wouldn’t perceive this world in this world, or the other world in the other world. And yet they would still perceive.”

“Siyā, ānanda, bhikkhuno tathārūpo samādhipaṭilābho yathā neva pathaviyaṃ pathavisaññī assa, na āpasmiṃ āposaññī assa, na tejasmiṃ tejosaññī assa, na vāyasmiṃ vāyosaññī assa, na ākāsānañcāyatane ākāsānañcāyatanasaññī assa, na viññāṇañcāyatane viññāṇañcāyatanasaññī assa, na ākiñcaññāyatane ākiñcaññāyatanasaññī assa, na nevasaññānāsaññāyatane nevasaññānāsaññāyatanasaññī assa, na idhaloke idhalokasaññī assa, na paraloke paralokasaññī assa; saññī ca pana assā”ti.

“It could be, Ānanda, that a mendicant might gain a state of immersion like this. They wouldn’t perceive earth in earth, water in water, fire in fire, or air in air. And they wouldn’t perceive the dimension of infinite space in the dimension of infinite space, the dimension of infinite consciousness in the dimension of infinite consciousness, the dimension of nothingness in the dimension of nothingness, or the dimension of neither perception nor non-perception in the dimension of neither perception nor non-perception. And they wouldn’t perceive this world in this world, or the other world in the other world. And yet they would still perceive.”

“Yathā kathaṃ pana, bhante, siyā bhikkhuno tathārūpo samādhipaṭilābho yathā neva pathaviyaṃ pathavisaññī assa, na āpasmiṃ āposaññī assa na tejasmiṃ tejosaññī assa, na vāyasmiṃ vāyosaññī assa, na ākāsānañcāyatane ākāsānañcāyatanasaññī assa, na viññāṇañcāyatane viññāṇañcāyatanasaññī assa, na ākiñcaññāyatane ākiñcaññāyatanasaññī assa, na nevasaññānāsaññāyatane nevasaññānāsaññāyatanasaññī assa, na idhaloke idhalokasaññī assa, na paraloke paralokasaññī assa; saññī ca pana assā”ti?

“But how could this be, sir?”

“Idhānanda, bhikkhu evaṃsaññī hoti:

“Ānanda, it’s when a mendicant perceives:

‘etaṃ santaṃ etaṃ paṇītaṃ yadidaṃ sabbasaṅkhārasamatho sabbūpadhipaṭinissaggo taṇhākkhayo virāgo nirodho nibbānan’ti.

‘This is peaceful; this is sublime—that is, the stilling of all activities, the letting go of all attachments, the ending of craving, fading away, cessation, extinguishment.’

Evaṃ kho, ānanda, siyā bhikkhuno tathārūpo samādhipaṭilābho yathā neva pathaviyaṃ pathavisaññī assa, na āpasmiṃ āposaññī assa, na tejasmiṃ tejosaññī assa, na vāyasmiṃ vāyosaññī assa, na ākāsānañcāyatane ākāsānañcāyatanasaññī assa, na viññāṇañcāyatane viññāṇañcāyatanasaññī assa, na ākiñcaññāyatane ākiñcaññāyatanasaññī assa, na nevasaññānāsaññāyatane nevasaññānāsaññāyatanasaññī assa, na idhaloke idhalokasaññī assa, na paraloke paralokasaññī assa; saññī ca pana assā”ti.

That’s how a mendicant might gain a state of immersion like this. They wouldn’t perceive earth in earth, water in water, fire in fire, or air in air. And they wouldn’t perceive the dimension of infinite space in the dimension of infinite space, the dimension of infinite consciousness in the dimension of infinite consciousness, the dimension of nothingness in the dimension of nothingness, or the dimension of neither perception nor non-perception in the dimension of neither perception nor non-perception. And they wouldn’t perceive this world in this world, or the other world in the other world. And yet they would still perceive.”

Chaṭṭhaṃ.

10.010. 10. Vijjāsutta - 10. Inspiring All Around: the Three Knowledges

1. Ānisaṃsavagga - 1. Benefits

“Saddho ca, bhikkhave, bhikkhu hoti, no ca sīlavā.

“A mendicant is faithful, but not ethical.

Evaṃ so tenaṅgena aparipūro hoti.

So they’re incomplete in that respect,

Tena taṃ aṅgaṃ paripūretabbaṃ:

and should fulfill it, thinking:

‘kintāhaṃ saddho ca assaṃ sīlavā cā’ti.

‘How can I become faithful and ethical?’

Yato ca kho, bhikkhave, bhikkhu saddho ca hoti, sīlavā ca, evaṃ so tenaṅgena paripūro hoti.

When the mendicant is faithful and ethical, they’re complete in that respect.

Saddho ca, bhikkhave, bhikkhu hoti sīlavā ca, no ca bahussuto bahussuto ca,

A mendicant is faithful and ethical, but not learned …

no ca dhammakathiko … pe …

they’re not a Dhamma speaker …

dhammakathiko ca, no ca parisāvacaro parisāvacaro ca,

they don’t frequent assemblies …

no ca visārado parisāya dhammaṃ deseti visārado ca parisāya dhammaṃ deseti,

they don’t teach Dhamma to the assembly with assurance …

no ca vinayadharo vinayadharo ca,

they’re not an expert in the training …

no ca anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarati, seyyathidaṃ—ekampi jātiṃ dvepi jātiyo … pe … iti sākāraṃ sauddesaṃ anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarati. Anekavihitañca … pe … pubbenivāsaṃ anussarati,

they don’t recollect their many kinds of past lives …

no ca dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena … pe … yathākammūpage satte pajānāti dibbena ca cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena … pe …

they don’t, with clairvoyance that is purified and superhuman, see sentient beings passing away and being reborn …

yathākammūpage satte pajānāti, no ca āsavānaṃ khayā … pe … sacchikatvā upasampajja viharati.

they don’t realize the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life, and live having realized it with their own insight due to the ending of defilements.

Evaṃ so tenaṅgena aparipūro hoti.

So they’re incomplete in that respect,

Tena taṃ aṅgaṃ paripūretabbaṃ:

and should fulfill it, thinking:

‘kintāhaṃ saddho ca assaṃ, sīlavā ca, bahussuto ca, dhammakathiko ca, parisāvacaro ca, visārado ca parisāya dhammaṃ deseyyaṃ, vinayadharo ca, anekavihitañca pubbenivāsaṃ anussareyyaṃ, seyyathidaṃ—ekampi jātiṃ dvepi jātiyo … pe … iti sākāraṃ sauddesaṃ anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussareyyaṃ, dibbena ca cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena … pe … yathākammūpage satte pajāneyyaṃ, āsavānañca khayā … pe … sacchikatvā upasampajja vihareyyan’ti.

‘How can I become faithful, ethical, and educated, a Dhamma speaker, one who frequents assemblies, one who teaches Dhamma to the assembly with assurance, an expert in the training, one who recollects their many kinds of past lives, one who with clairvoyance that surpasses the human sees sentient beings passing away and being reborn, and one who lives having realized the ending of defilements?’

Yato ca kho, bhikkhave, bhikkhu saddho ca hoti, sīlavā ca, bahussuto ca, dhammakathiko ca, parisāvacaro ca, visārado ca parisāya dhammaṃ deseti, vinayadharo ca, anekavihitañca pubbenivāsaṃ anussarati, seyyathidaṃ—ekampi jātiṃ dvepi jātiyo … pe … iti sākāraṃ sauddesaṃ anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarati, dibbena ca cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena … pe … yathākammūpage satte pajānāti, āsavānañca khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharati.

When they are faithful, ethical, and educated, a Dhamma speaker, one who frequents assemblies, one who teaches Dhamma to the assembly with assurance, an expert in the training, one who recollects their many kinds of past lives, one who with clairvoyance that surpasses the human sees sentient beings passing away and being reborn, and one who lives having realized the ending of defilements,

Evaṃ so tenaṅgena paripūro hoti.

they’re complete in that respect.

Imehi kho, bhikkhave, dasahi dhammehi samannāgato bhikkhu samantapāsādiko ca hoti sabbākāraparipūro cā”ti.

A mendicant who has these ten qualities is inspiring all around, and is complete in every respect.”

Dasamaṃ.

Ānisaṃsavaggo paṭhamo.

Kimatthiyaṃ cetanā ca,

tayo upanisāpi ca;

Samādhi sāriputto ca,

jhānaṃ santena vijjayāti.

10.013. 13. Saṃyojanasutta - 13. Fetters

2. Nāthavagga - 2. A Protector

“Dasayimāni, bhikkhave, saṃyojanāni.

“Mendicants, there are ten fetters.

Katamāni dasa?

What ten?

Pañcorambhāgiyāni saṃyojanāni, pañcuddhambhāgiyāni saṃyojanāni.

The five lower fetters and the five higher fetters.

Katamāni pañcorambhāgiyāni saṃyojanāni?

What are the five lower fetters?

Sakkāyadiṭṭhi, vicikicchā, sīlabbataparāmāso, kāmacchando, byāpādo—

Identity view, doubt, misapprehension of precepts and observances, sensual desire, and ill will.

imāni pañcorambhāgiyāni saṃyojanāni.

These are the five lower fetters.

Katamāni pañcuddhambhāgiyāni saṃyojanāni?

What are the five higher fetters?

Rūparāgo, arūparāgo, māno, uddhaccaṃ, avijjā—

Desire for rebirth in the realm of luminous form, desire for rebirth in the formless realm, conceit, restlessness, and ignorance.

imāni pañcuddhambhāgiyāni saṃyojanāni.

These are the five higher fetters.

Imāni kho, bhikkhave, dasa saṃyojanānī”ti.

These are the ten fetters.”

Tatiyaṃ.

10.015. 15. Appamādasutta - 15. Diligence

2. Nāthavagga - 2. A Protector

“Yāvatā, bhikkhave, sattā apadā vā dvipadā vā catuppadā vā bahuppadā vā rūpino vā arūpino vā saññino vā asaññino vā nevasaññināsaññino vā, tathāgato tesaṃ aggamakkhāyati arahaṃ sammāsambuddho;

“Mendicants, the Realized One, the perfected one, the fully awakened Buddha, is said to be the best of all sentient beings—be they footless, with two feet, four feet, or many feet; with form or formless; with perception or without perception or with neither perception nor non-perception.

evamevaṃ kho, bhikkhave, ye keci kusalā dhammā, sabbe te appamādamūlakā appamādasamosaraṇā. Appamādo tesaṃ aggamakkhāyati. (1)

In the same way, all skillful qualities are rooted in diligence and meet at diligence, and diligence is said to be the best of them.

Seyyathāpi, bhikkhave, yāni kānici jaṅgalānaṃ pāṇānaṃ padajātāni, sabbāni tāni hatthipade samodhānaṃ gacchanti, hatthipadaṃ tesaṃ aggamakkhāyati, yadidaṃ mahantattena;

The footprints of all creatures that walk can fit inside an elephant’s footprint, so an elephant’s footprint is said to be the biggest of them all.

evamevaṃ kho, bhikkhave, ye keci kusalā dhammā, sabbe te appamādamūlakā appamādasamosaraṇā. Appamādo tesaṃ aggamakkhāyati. (2)

In the same way, all skillful qualities are rooted in diligence and meet at diligence, and diligence is said to be the best of them.

Seyyathāpi, bhikkhave, kūṭāgārassa yā kāci gopānasiyo sabbā tā kūṭaṅgamā kūṭaninnā kūṭasamosaraṇā, kūṭo tāsaṃ aggamakkhāyati;

The rafters of a bungalow all lean to the peak, slope to the peak, and meet at the peak, so the peak is said to be the topmost of them all.

evamevaṃ kho, bhikkhave, ye keci kusalā dhammā, sabbe te appamādamūlakā appamādasamosaraṇā. Appamādo tesaṃ aggamakkhāyati. (3)

In the same way, all skillful qualities are rooted in diligence and meet at diligence, and diligence is said to be the best of them.

Seyyathāpi, bhikkhave, ye keci mūlagandhā, kāḷānusāriyaṃ tesaṃ aggamakkhāyati;

Of all kinds of fragrant root, spikenard is said to be the best.

evamevaṃ kho, bhikkhave … pe …. (4)

In the same way …

Seyyathāpi, bhikkhave, ye keci sāragandhā, lohitacandanaṃ tesaṃ aggamakkhāyati;

Of all kinds of fragrant heartwood, red sandalwood is said to be the best.

evamevaṃ kho, bhikkhave … pe …. (5)

In the same way …

Seyyathāpi, bhikkhave, ye keci pupphagandhā, vassikaṃ tesaṃ aggamakkhāyati;

Of all kinds of fragrant flower, jasmine is said to be the best.

evamevaṃ kho, bhikkhave … pe …. (6)

In the same way …

Seyyathāpi, bhikkhave, ye keci khuddarājāno, sabbe te rañño cakkavattissa anuyantā bhavanti, rājā tesaṃ cakkavattī aggamakkhāyati;

All lesser kings are vassals of a wheel-turning monarch, so the wheel-turning monarch is said to be the foremost of them all.

evamevaṃ kho, bhikkhave … pe …. (7)

In the same way …

Seyyathāpi, bhikkhave, yā kāci tārakarūpānaṃ pabhā, sabbā tā candappabhāya kalaṃ nāgghanti soḷasiṃ, candappabhā tāsaṃ aggamakkhāyati;

The radiance of all the stars is not worth a sixteenth part of the moon’s radiance, so the moon’s radiance is said to be the best of them all.

evamevaṃ kho, bhikkhave … pe …. (8)

In the same way …

Seyyathāpi, bhikkhave, saradasamaye viddhe vigatavalāhake deve ādicco nabhaṃ abbhussakkamāno sabbaṃ ākāsagataṃ tamagataṃ abhivihacca bhāsate ca tapate ca virocati ca;

After the rainy season the sky is clear and cloudless. And when the sun rises, it dispels all the darkness from the sky as it shines and glows and radiates.

evamevaṃ kho, bhikkhave … pe …. (9)

In the same way …

Seyyathāpi, bhikkhave, yā kāci mahānadiyo, seyyathidaṃ—gaṅgā, yamunā, aciravatī, sarabhū, mahī, sabbā tā samuddaṅgamā samuddaninnā samuddapoṇā samuddapabbhārā, mahāsamuddo tāsaṃ aggamakkhāyati;

All the great rivers—that is, the Ganges, Yamunā, Aciravatī, Sarabhū, and Mahī—flow, slant, slope, and incline towards the ocean, and the ocean is said to be the greatest of them.

evamevaṃ kho, bhikkhave, ye keci kusalā dhammā, sabbe te appamādamūlakā appamādasamosaraṇā. Appamādo tesaṃ aggamakkhāyatī”ti. (10)

In the same way, all skillful qualities are rooted in diligence and meet at diligence, and diligence is said to be the best of them.”

Pañcamaṃ.

10.016. 16. Āhuneyyasutta - 16. Worthy of Offerings Dedicated to the Gods

2. Nāthavagga - 2. A Protector

“Dasayime, bhikkhave, puggalā āhuneyyā pāhuneyyā dakkhiṇeyyā añjalikaraṇīyā anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassa.

“Mendicants, these ten people are worthy of offerings dedicated to the gods, worthy of hospitality, worthy of a religious donation, worthy of greeting with joined palms, and are the supreme field of merit for the world.

Katame dasa?

What ten?

Tathāgato arahaṃ sammāsambuddho, paccekabuddho, ubhatobhāgavimutto, paññāvimutto, kāyasakkhī, diṭṭhippatto, saddhāvimutto, saddhānusārī, dhammānusārī, gotrabhū—

A Realized One, a perfected one, a fully awakened Buddha; a Buddha awakened for themselves; one freed both ways; one freed by wisdom; a personal witness; one attained to view; one freed by faith; a follower by faith; a follower of the teachings; a member of the spiritual family.

ime kho, bhikkhave, dasa puggalā āhuneyyā … pe … anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassā”ti.

These are the ten people who are worthy of offerings dedicated to the gods, worthy of hospitality, worthy of a religious donation, worthy of greeting with joined palms, and are the supreme field of merit for the world.”

Chaṭṭhaṃ.

10.021. 21. Sīhanādasutta - 21. The Lion’s Roar

3. Mahāvagga - 3. The Great Chapter

“Sīho, bhikkhave, migarājā sāyanhasamayaṃ āsayā nikkhamati.

“Mendicants, towards evening the lion, king of beasts, emerges from his den,

Āsayā nikkhamitvā vijambhati.

yawns,

Vijambhitvā samantā catuddisaṃ anuviloketi.

looks all around the four directions,

Samantā catuddisaṃ anuviloketvā tikkhattuṃ sīhanādaṃ nadati.

and roars his lion’s roar three times.

Tikkhattuṃ sīhanādaṃ naditvā gocarāya pakkamati.

Then he sets out on the hunt.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

‘Māhaṃ khuddake pāṇe visamagate saṅghātaṃ āpādesin’ti.

Thinking: ‘May I not accidentally injure any little creatures that happen to be in the wrong place.’

‘Sīho’ti kho, bhikkhave, tathāgatassetaṃ adhivacanaṃ arahato sammāsambuddhassa.

‘Lion’ is a term for the Realized One, the perfected one, the fully awakened Buddha.

Yaṃ kho, bhikkhave, tathāgato parisāya dhammaṃ deseti, idamassa hoti sīhanādasmiṃ.

When the Realized One teaches Dhamma to an assembly, this is his lion’s roar.

Dasayimāni, bhikkhave, tathāgatassa tathāgatabalāni, yehi balehi samannāgato tathāgato āsabhaṃ ṭhānaṃ paṭijānāti, parisāsu sīhanādaṃ nadati, brahmacakkaṃ pavatteti.

The Realized One possesses ten powers of a Realized One. With these he claims the bull’s place, roars his lion’s roar in the assemblies, and turns the holy wheel.

Katamāni dasa?

What ten?

Idha, bhikkhave, tathāgato ṭhānañca ṭhānato aṭṭhānañca aṭṭhānato yathābhūtaṃ pajānāti.

Firstly, the Realized One truly understands the possible as possible and the impossible as impossible.

Yampi, bhikkhave, tathāgato ṭhānañca ṭhānato aṭṭhānañca aṭṭhānato yathābhūtaṃ pajānāti, idampi, bhikkhave, tathāgatassa tathāgatabalaṃ hoti, yaṃ balaṃ āgamma tathāgato āsabhaṃ ṭhānaṃ paṭijānāti, parisāsu sīhanādaṃ nadati, brahmacakkaṃ pavatteti. (1)

Since he truly understands this, this is a power of the Realized One. Relying on this he claims the bull’s place, roars his lion’s roar in the assemblies, and turns the holy wheel.

Puna caparaṃ, bhikkhave, tathāgato atītānāgatapaccuppannānaṃ kammasamādānānaṃ ṭhānaso hetuso vipākaṃ yathābhūtaṃ pajānāti.

Furthermore, the Realized One truly understands the result of deeds undertaken in the past, future, and present in terms of causes and reasons.

Yampi, bhikkhave, tathāgato atītānāgatapaccuppannānaṃ kammasamādānānaṃ ṭhānaso hetuso vipākaṃ yathābhūtaṃ pajānāti, idampi, bhikkhave, tathāgatassa tathāgatabalaṃ hoti, yaṃ balaṃ āgamma tathāgato āsabhaṃ ṭhānaṃ paṭijānāti, parisāsu sīhanādaṃ nadati, brahmacakkaṃ pavatteti. (2)

Since he truly understands this, this is a power of the Realized One. …

Puna caparaṃ, bhikkhave, tathāgato sabbatthagāminiṃ paṭipadaṃ yathābhūtaṃ pajānāti.

Furthermore, the Realized One truly understands where all paths of practice lead.

Yampi, bhikkhave, tathāgato sabbatthagāminiṃ paṭipadaṃ yathābhūtaṃ pajānāti, idampi, bhikkhave, tathāgatassa tathāgatabalaṃ hoti, yaṃ balaṃ āgamma tathāgato āsabhaṃ ṭhānaṃ paṭijānāti, parisāsu sīhanādaṃ nadati, brahmacakkaṃ pavatteti. (3)

Since he truly understands this, this is a power of the Realized One. …

Puna caparaṃ, bhikkhave, tathāgato anekadhātuṃ nānādhātuṃ lokaṃ yathābhūtaṃ pajānāti.

Furthermore, the Realized One truly understands the world with its many and diverse elements.

Yampi, bhikkhave, tathāgato anekadhātuṃ nānādhātuṃ lokaṃ yathābhūtaṃ pajānāti, idampi, bhikkhave, tathāgatassa tathāgatabalaṃ hoti … pe … brahmacakkaṃ pavatteti. (4)

Since he truly understands this, this is a power of the Realized One. …

Puna caparaṃ, bhikkhave, tathāgato sattānaṃ nānādhimuttikataṃ yathābhūtaṃ pajānāti.

Furthermore, the Realized One truly understands the diverse attitudes of sentient beings.

Yampi, bhikkhave, tathāgato sattānaṃ nānādhimuttikataṃ yathābhūtaṃ pajānāti, idampi, bhikkhave, tathāgatassa tathāgatabalaṃ hoti … pe … brahmacakkaṃ pavatteti. (5)

Since he truly understands this, this is a power of the Realized One. …

Puna caparaṃ, bhikkhave, tathāgato parasattānaṃ parapuggalānaṃ indriyaparopariyattaṃ yathābhūtaṃ pajānāti.

Furthermore, the Realized One truly understands the faculties of other sentient beings and other individuals after comprehending them with his mind.

Yampi, bhikkhave, tathāgato parasattānaṃ parapuggalānaṃ indriyaparopariyattaṃ yathābhūtaṃ pajānāti, idampi, bhikkhave, tathāgatassa tathāgatabalaṃ hoti … pe … brahmacakkaṃ pavatteti. (6)

Since he truly understands this, this is a power of the Realized One. …

Puna caparaṃ, bhikkhave, tathāgato jhānavimokkhasamādhisamāpattīnaṃ saṅkilesaṃ vodānaṃ vuṭṭhānaṃ yathābhūtaṃ pajānāti.

Furthermore, the Realized One truly understands corruption, cleansing, and emergence regarding the absorptions, liberations, immersions, and attainments.

Yampi … pe … pajānāti, idampi, bhikkhave, tathāgatassa tathāgatabalaṃ hoti … pe … brahmacakkaṃ pavatteti. (7)

Since he truly understands this, this is a power of the Realized One. …

Puna caparaṃ, bhikkhave, tathāgato anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarati, seyyathidaṃ—ekampi jātiṃ dvepi jātiyo tissopi jātiyo catassopi jātiyo pañcapi jātiyo dasapi jātiyo vīsampi jātiyo tiṃsampi jātiyo cattālīsampi jātiyo paññāsampi jātiyo jātisatampi jātisahassampi jātisatasahassampi anekepi saṃvaṭṭakappe anekepi vivaṭṭakappe anekepi saṃvaṭṭavivaṭṭakappe, ‘amutrāsiṃ evaṃnāmo evaṅgotto evaṃvaṇṇo evamāhāro evaṃsukhadukkhappaṭisaṃvedī evamāyupariyanto, so tato cuto amutra udapādiṃ; tatrāpāsiṃ evaṃnāmo evaṅgotto evaṃvaṇṇo evamāhāro evaṃsukhadukkhappaṭisaṃvedī evamāyupariyanto, so tato cuto idhūpapanno’ti, iti sākāraṃ sauddesaṃ anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarati.

Furthermore, the Realized One recollects many kinds of past lives. That is: one, two, three, four, five, ten, twenty, thirty, forty, fifty, a hundred, a thousand, a hundred thousand rebirths; many eons of the world contracting, many eons of the world expanding, many eons of the world contracting and expanding. He remembers: ‘There, I was named this, my clan was that, I looked like this, and that was my food. This was how I felt pleasure and pain, and that was how my life ended. When I passed away from that place I was reborn somewhere else. There, too, I was named this, my clan was that, I looked like this, and that was my food. This was how I felt pleasure and pain, and that was how my life ended. When I passed away from that place I was reborn here.’ Thus he recollects his many past lives, with features and details.

Yampi, bhikkhave, tathāgato anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarati, seyyathidaṃ—ekampi jātiṃ dvepi jātiyo … pe … iti sākāraṃ sauddesaṃ anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarati, idampi, bhikkhave, tathāgatassa tathāgatabalaṃ hoti, yaṃ balaṃ āgamma tathāgato āsabhaṃ ṭhānaṃ paṭijānāti, parisāsu sīhanādaṃ nadati, brahmacakkaṃ pavatteti. (8)

Since he truly understands this, this is a power of the Realized One. …

Puna caparaṃ, bhikkhave, tathāgato dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena satte passati cavamāne upapajjamāne hīne paṇīte suvaṇṇe dubbaṇṇe, sugate duggate yathākammūpage satte pajānāti: ‘ime vata bhonto sattā kāyaduccaritena samannāgatā vacīduccaritena samannāgatā manoduccaritena samannāgatā ariyānaṃ upavādakā micchādiṭṭhikā micchādiṭṭhikammasamādānā, te kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapannā; ime vā pana bhonto sattā kāyasucaritena samannāgatā vacīsucaritena samannāgatā manosucaritena samannāgatā ariyānaṃ anupavādakā sammādiṭṭhikā sammādiṭṭhikammasamādānā, te kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapannā’ti. Iti dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena satte passati cavamāne upapajjamāne hīne paṇīte suvaṇṇe dubbaṇṇe, sugate duggate yathākammūpage satte pajānāti.

Furthermore, with clairvoyance that is purified and superhuman, the Realized One sees sentient beings passing away and being reborn—inferior and superior, beautiful and ugly, in a good place or a bad place. He understands how sentient beings are reborn according to their deeds. ‘These dear beings did bad things by way of body, speech, and mind. They spoke ill of the noble ones; they had wrong view; and they acted out of that wrong view. When their body breaks up, after death, they’re reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell. These dear beings, however, did good things by way of body, speech, and mind. They never spoke ill of the noble ones; they had right view; and they acted out of that right view. When their body breaks up, after death, they’re reborn in a good place, a heavenly realm.’ And so, with clairvoyance that is purified and superhuman, he sees sentient beings passing away and being reborn—inferior and superior, beautiful and ugly, in a good place or a bad place. He understands how sentient beings are reborn according to their deeds.

Yampi, bhikkhave, tathāgato dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena … pe … yathākammūpage satte pajānāti, idampi, bhikkhave, tathāgatassa tathāgatabalaṃ hoti, yaṃ balaṃ āgamma tathāgato āsabhaṃ ṭhānaṃ paṭijānāti, parisāsu sīhanādaṃ nadati, brahmacakkaṃ pavatteti. (9)

Since he truly understands this, this is a power of the Realized One. …

Puna caparaṃ, bhikkhave, tathāgato āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharati.

Furthermore, the Realized One has realized the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life, and lives having realized it with his own insight due to the ending of defilements.

Yampi, bhikkhave, tathāgato āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharati, idampi, bhikkhave, tathāgatassa tathāgatabalaṃ hoti, yaṃ balaṃ āgamma tathāgato āsabhaṃ ṭhānaṃ paṭijānāti, parisāsu sīhanādaṃ nadati, brahmacakkaṃ pavatteti. (10)

Since he truly understands this, this is a power of the Realized One. …

Imāni kho, bhikkhave, dasa tathāgatassa tathāgatabalāni, yehi balehi samannāgato tathāgato āsabhaṃ ṭhānaṃ paṭijānāti, parisāsu sīhanādaṃ nadati, brahmacakkaṃ pavattetī”ti.

These are the ten powers of a Realized One that the Realized One possesses. With these he claims the bull’s place, roars his lion’s roar in the assemblies, and turns the holy wheel.”

Paṭhamaṃ.

10.022. 22. Adhivuttipadasutta - 22. Hypotheses

3. Mahāvagga - 3. The Great Chapter

Atha kho āyasmā ānando yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho āyasmantaṃ ānandaṃ bhagavā etadavoca:

Then Venerable Ānanda went up to the Buddha, bowed, and sat down to one side. The Buddha said to him:

“Ye te, ānanda, dhammā tesaṃ tesaṃ adhivuttipadānaṃ abhiññā sacchikiriyāya saṃvattanti, visārado ahaṃ, ānanda, tattha paṭijānāmi.

“Ānanda, I claim to be assured regarding the teachings that lead to realizing by insight the various different hypotheses.

‘Tesaṃ tesaṃ tathā tathā dhammaṃ desetuṃ yathā yathā paṭipanno santaṃ vā atthīti ñassati, asantaṃ vā natthīti ñassati, hīnaṃ vā hīnanti ñassati, paṇītaṃ vā paṇītanti ñassati, sauttaraṃ vā sauttaranti ñassati, anuttaraṃ vā anuttaranti ñassati;

So I am able to teach the Dhamma in appropriate ways to different people. Practicing accordingly, when something exists they’ll know it exists. When it doesn’t exist they’ll know it doesn’t exist. When something is inferior they’ll know it’s inferior. When it’s superior they’ll know it’s superior. When something is not supreme they’ll know it’s not supreme. When it is supreme they’ll know it’s supreme.

yathā yathā vā pana taṃ ñāteyyaṃ vā daṭṭheyyaṃ vā sacchikareyyaṃ vā tathā tathā ñassati vā dakkhati vā sacchikarissati vā’ti ṭhānametaṃ vijjati.

And they will know or see or realize it in whatever way it should be known or seen or realized. This is possible.

Etadānuttariyaṃ, ānanda, ñāṇānaṃ yadidaṃ tattha tattha yathābhūtañāṇaṃ.

But this is the unsurpassable knowledge, that is: truly knowing each and every case.

Etasmā cāhaṃ, ānanda, ñāṇā aññaṃ ñāṇaṃ uttaritaraṃ vā paṇītataraṃ vā natthīti vadāmi.

And Ānanda, I say that there is no other knowledge better or finer than this.

Dasayimāni, ānanda, tathāgatassa tathāgatabalāni, yehi balehi samannāgato tathāgato āsabhaṃ ṭhānaṃ paṭijānāti, parisāsu sīhanādaṃ nadati, brahmacakkaṃ pavatteti.

The Realized One possesses ten powers of a Realized One. With these he claims the bull’s place, roars his lion’s roar in the assemblies, and turns the holy wheel.

Katamāni dasa?

What ten?

Idhānanda, tathāgato ṭhānañca ṭhānato aṭṭhānañca aṭṭhānato yathābhūtaṃ pajānāti.

Firstly, the Realized One truly understands the possible as possible, and the impossible as impossible.

Yampānanda, tathāgato ṭhānañca ṭhānato aṭṭhānañca aṭṭhānato yathābhūtaṃ pajānāti, idampānanda, tathāgatassa tathāgatabalaṃ hoti, yaṃ balaṃ āgamma tathāgato āsabhaṃ ṭhānaṃ paṭijānāti, parisāsu sīhanādaṃ nadati, brahmacakkaṃ pavatteti. (1)

Since he truly understands this, this is a power of the Realized One. Relying on this he claims the bull’s place, roars his lion’s roar in the assemblies, and turns the holy wheel.

Puna caparaṃ, ānanda, tathāgato atītānāgatapaccuppannānaṃ kammasamādānānaṃ ṭhānaso hetuso vipākaṃ yathābhūtaṃ pajānāti.

Furthermore, the Realized One truly understands the result of deeds undertaken in the past, future, and present in terms of causes and reasons.

Yampānanda … pe … idampānanda … pe …. (2)

Since he truly understands this, this is a power of the Realized One. …

Puna caparaṃ, ānanda, tathāgato sabbatthagāminiṃ paṭipadaṃ yathābhūtaṃ pajānāti.

Furthermore, the Realized One truly understands where all paths of practice lead.

Yampānanda … pe … idampānanda … pe …. (3)

Since he truly understands this, this is a power of the Realized One. …

Puna caparaṃ, ānanda, tathāgato anekadhātuṃ nānādhātuṃ lokaṃ yathābhūtaṃ pajānāti.

Furthermore, the Realized One truly understands the world with its many and diverse elements.

Yampānanda … pe … idampānanda … pe …. (4)

Since he truly understands this, this is a power of the Realized One. …

Puna caparaṃ, ānanda, tathāgato sattānaṃ nānādhimuttikataṃ yathābhūtaṃ pajānāti.

Furthermore, the Realized One truly understands the diverse attitudes of sentient beings.

Yampānanda … pe … idampānanda … pe …. (5)

Since he truly understands this, this is a power of the Realized One. …

Puna caparaṃ, ānanda, tathāgato parasattānaṃ parapuggalānaṃ indriyaparopariyattaṃ yathābhūtaṃ pajānāti.

Furthermore, the Realized One truly understands the faculties of other sentient beings and other individuals after comprehending them with his mind.

Yampānanda … pe … idampānanda … pe …. (6)

Since he truly understands this, this is a power of the Realized One. …

Puna caparaṃ, ānanda, tathāgato jhānavimokkhasamādhisamāpattīnaṃ saṅkilesaṃ vodānaṃ vuṭṭhānaṃ yathābhūtaṃ pajānāti.

Furthermore, the Realized One truly understands corruption, cleansing, and emergence regarding the absorptions, liberations, immersions, and attainments.

Yampānanda … pe … idampānanda … pe …. (7)

Since he truly understands this, this is a power of the Realized One. …

Puna caparaṃ, ānanda, tathāgato anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarati, seyyathidaṃ—ekampi jātiṃ dvepi jātiyo … pe … iti sākāraṃ sauddesaṃ anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarati.

Furthermore, the Realized One recollects many kinds of past lives, with features and details.

Yampānanda … pe … idampānanda … pe …. (8)

Since he truly understands this, this is a power of the Realized One. …

Puna caparaṃ, ānanda, tathāgato dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena … pe … yathākammūpage satte pajānāti.

Furthermore, with clairvoyance that is purified and superhuman, the Realized One sees sentient beings passing away and being reborn—inferior and superior, beautiful and ugly, in a good place or a bad place. He understands how sentient beings are reborn according to their deeds.

Yampānanda … pe … idampānanda … pe …. (9)

Since he truly understands this, this is a power of the Realized One. …

Puna caparaṃ, ānanda, tathāgato āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharati.

Furthermore, the Realized One has realized the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life, and lives having realized it with his own insight due to the ending of defilements.

Yampānanda, tathāgato āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ … pe … sacchikatvā upasampajja viharati. Idampānanda, tathāgatassa tathāgatabalaṃ hoti, yaṃ balaṃ āgamma tathāgato āsabhaṃ ṭhānaṃ paṭijānāti, parisāsu sīhanādaṃ nadati, brahmacakkaṃ pavatteti. (10)

Since he truly understands this, this is a power of the Realized One. …

Imāni kho, ānanda, dasa tathāgatassa tathāgatabalāni, yehi balehi samannāgato tathāgato āsabhaṃ ṭhānaṃ paṭijānāti, parisāsu sīhanādaṃ nadati, brahmacakkaṃ pavattetī”ti.

These are the ten powers of a Realized One that the Realized One possesses. With these he claims the bull’s place, roars his lion’s roar in the assemblies, and turns the holy wheel.”

Dutiyaṃ.

10.026. 26. Kāḷīsutta - 26. With Kāḷī

3. Mahāvagga - 3. The Great Chapter

Ekaṃ samayaṃ āyasmā mahākaccāno avantīsu viharati kuraraghare pavatte pabbate.

At one time Venerable Mahākaccāna was staying in the land of the Avantis near Kuraraghara on Steep Mountain.

Atha kho kāḷī upāsikā kuraragharikā yenāyasmā mahākaccāno tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmantaṃ mahākaccānaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnā kho kāḷī upāsikā kuraragharikā āyasmantaṃ mahākaccānaṃ etadavoca:

Then the laywoman Kāḷī of Kurughara went up to Venerable Mahākaccāna, bowed, sat down to one side, and said to him,

“vuttamidaṃ, bhante, bhagavatā kumāripañhesu:

“Sir, this was said by the Buddha in ‘The Maidens’ Questions’:

‘Atthassa pattiṃ hadayassa santiṃ,

‘I’ve reached the goal, peace of heart.

Jetvāna senaṃ piyasātarūpaṃ;

Having conquered the army of the likable and pleasant,

Ekohaṃ jhāyaṃ sukhamanubodhiṃ,

alone, practicing absorption, I awakened to bliss.

Tasmā janena na karomi sakkhiṃ;

That’s why I don’t get too close to people,

Sakkhī na sampajjati kenaci me’ti.

and no-one gets too close to me.’

Imassa kho, bhante, bhagavatā saṅkhittena bhāsitassa kathaṃ vitthārena attho daṭṭhabbo”ti?

How should we see the detailed meaning of the Buddha’s brief statement?”

“Pathavīkasiṇasamāpattiparamā kho, bhagini, eke samaṇabrāhmaṇā ‘attho’ti abhinibbattesuṃ.

“Sister, some ascetics and brahmins regard the attainment of the meditation on universal earth to be the ultimate. Thinking ‘this is the goal’, they are reborn.

Yāvatā kho, bhagini, pathavīkasiṇasamāpattiparamatā, tadabhiññāsi bhagavā.

The Buddha directly knew the extent to which the attainment of the meditation on universal earth was the ultimate.

Tadabhiññāya bhagavā assādamaddasa ādīnavamaddasa nissaraṇamaddasa maggāmaggañāṇadassanamaddasa.

Directly knowing this he saw the beginning, the drawback, and the escape. And he saw the knowledge and vision of the variety of paths.

Tassa assādadassanahetu ādīnavadassanahetu nissaraṇadassanahetu maggāmaggañāṇadassanahetu atthassa patti hadayassa santi viditā hoti.

Because he saw the beginning, the drawback, and the escape, and he saw the knowledge and vision of the variety of paths, he knew that he had reached the goal, peace of heart.

Āpokasiṇasamāpattiparamā kho, bhagini … pe …

Some ascetics and brahmins regard the attainment of the meditation on universal water to be the ultimate. Thinking ‘this is the goal’, they are reborn. …

tejokasiṇasamāpattiparamā kho, bhagini …

Some ascetics and brahmins regard the attainment of the meditation on universal fire …

vāyokasiṇasamāpattiparamā kho, bhagini …

universal air …

nīlakasiṇasamāpattiparamā kho, bhagini …

universal blue …

pītakasiṇasamāpattiparamā kho, bhagini …

universal yellow …

lohitakasiṇasamāpattiparamā kho, bhagini …

universal red …

odātakasiṇasamāpattiparamā kho, bhagini …

universal white …

ākāsakasiṇasamāpattiparamā kho, bhagini …

universal space …

viññāṇakasiṇasamāpattiparamā kho, bhagini, eke samaṇabrāhmaṇā ‘attho’ti abhinibbattesuṃ.

universal consciousness to be the ultimate. Thinking ‘this is the goal’, they are reborn.

Yāvatā kho, bhagini, viññāṇakasiṇasamāpattiparamatā, tadabhiññāsi bhagavā.

The Buddha directly knew the extent to which the attainment of the meditation on universal consciousness was the ultimate.

Tadabhiññāya bhagavā assādamaddasa … ādīnavamaddasa … nissaraṇamaddasa … maggāmaggañāṇadassanamaddasa …

Directly knowing this he saw the beginning, the drawback, and the escape. And he saw the knowledge and vision of the variety of paths.

tassa assādadassanahetu ādīnavadassanahetu nissaraṇadassanahetu maggāmaggañāṇadassanahetu atthassa patti hadayassa santi viditā hoti.

Because he saw the beginning, the drawback, and the escape, and he saw the knowledge and vision of the variety of paths, he knew that he had reached the goal, peace of heart.

Iti kho, bhagini, yaṃ taṃ vuttaṃ bhagavatā kumāripañhesu:

So, sister, that’s how to understand the detailed meaning of what the Buddha said in brief in ‘The Maiden’s Questions’:

‘Atthassa pattiṃ hadayassa santiṃ,

‘I’ve reached the goal, peace of heart.

Jetvāna senaṃ piyasātarūpaṃ;

Having conquered the army of the likable and pleasant,

Ekohaṃ jhāyaṃ sukhamanubodhiṃ,

alone, practicing absorption, I awakened to bliss.

Tasmā janena na karomi sakkhiṃ;

That’s why I don’t get too close to people,

Sakkhī na sampajjati kenaci me’ti.

and no-one gets too close to me.’”

Imassa kho, bhagini, bhagavatā saṅkhittena bhāsitassa evaṃ vitthārena attho daṭṭhabbo”ti.

Chaṭṭhaṃ.

10.029. 29. Paṭhamakosalasutta - 29. Kosala (1st)

3. Mahāvagga - 3. The Great Chapter

“Yāvatā, bhikkhave, kāsikosalā, yāvatā rañño pasenadissa kosalassa vijitaṃ, rājā tattha pasenadi kosalo aggamakkhāyati.

“As far as Kāsi and Kosala extend, and as far as the dominion of King Pasenadi of Kosala extends, King Pasenadi is said to be the foremost.

Raññopi kho, bhikkhave, pasenadissa kosalassa attheva aññathattaṃ atthi vipariṇāmo.

But even King Pasenadi decays and perishes.

Evaṃ passaṃ, bhikkhave, sutavā ariyasāvako tasmimpi nibbindati.

Seeing this, a learned noble disciple grows disillusioned with it.

Tasmiṃ nibbindanto agge virajjati, pageva hīnasmiṃ. (1)

Their desire fades away even for the foremost, let alone the inferior.

Yāvatā, bhikkhave, candimasūriyā pariharanti disā bhanti virocamānā, tāva sahassadhā loko.

A galaxy extends a thousand times as far as the moon and sun revolve and the shining ones light up the quarters.

Tasmiṃ sahassadhā loke sahassaṃ candānaṃ sahassaṃ sūriyānaṃ sahassaṃ sinerupabbatarājānaṃ sahassaṃ jambudīpānaṃ sahassaṃ aparagoyānānaṃ sahassaṃ uttarakurūnaṃ sahassaṃ pubbavidehānaṃ cattāri mahāsamuddasahassāni cattāri mahārājasahassāni sahassaṃ cātumahārājikānaṃ sahassaṃ tāvatiṃsānaṃ sahassaṃ yāmānaṃ sahassaṃ tusitānaṃ sahassaṃ nimmānaratīnaṃ sahassaṃ paranimmitavasavattīnaṃ sahassaṃ brahmalokānaṃ.

In that galaxy there are a thousand moons, a thousand suns, a thousand Sinerus king of mountains, a thousand Indias, a thousand Western Continents, a thousand Northern Continents, a thousand Eastern Continents, four thousand oceans, four thousand Great Kings, a thousand realms of the Gods of the Four Great Kings, a thousand realms of the Gods of the Thirty-Three, of the Gods of Yama, of the Joyful Gods, of the Gods who Love to Create, of the Gods who Control the Creations of Others, and a thousand Brahmā realms.

Yāvatā, bhikkhave, sahassī lokadhātu, mahābrahmā tattha aggamakkhāyati.

As far as the galaxy extends, the Great Brahmā is said to be the foremost.

Mahābrahmunopi kho, bhikkhave, attheva aññathattaṃ atthi vipariṇāmo.

But even the Great Brahmā decays and perishes.

Evaṃ passaṃ, bhikkhave, sutavā ariyasāvako tasmimpi nibbindati.

Seeing this, a learned noble disciple grows disillusioned with it.

Tasmiṃ nibbindanto agge virajjati, pageva hīnasmiṃ. (2)

Their desire fades away even for the foremost, let alone the inferior.

Hoti so, bhikkhave, samayo yaṃ ayaṃ loko saṃvaṭṭati.

There comes a time when this world contracts.

Saṃvaṭṭamāne, bhikkhave, loke yebhuyyena sattā ābhassarasaṃvattanikā bhavanti.

As it contracts, most sentient beings migrate to the realm of streaming radiance.

Te tattha honti manomayā pītibhakkhā sayaṃpabhā antalikkhecarā subhaṭṭhāyino ciraṃ dīghamaddhānaṃ tiṭṭhanti.

There they are mind-made, feeding on rapture, self-luminous, moving through the sky, steadily glorious, and they remain like that for a very long time.

Saṃvaṭṭamāne, bhikkhave, loke ābhassarā devā aggamakkhāyanti.

When the world is contracting, the gods of streaming radiance are said to be the foremost.

Ābhassarānampi kho, bhikkhave, devānaṃ attheva aññathattaṃ atthi vipariṇāmo.

But even the gods of streaming radiance decay and perish.

Evaṃ passaṃ, bhikkhave, sutavā ariyasāvako tasmimpi nibbindati.

Seeing this, a learned noble disciple grows disillusioned with it.

Tasmiṃ nibbindanto agge virajjati, pageva hīnasmiṃ. (3)

Their desire fades away even for the foremost, let alone the inferior.

Dasayimāni, bhikkhave, kasiṇāyatanāni.

There are these ten universal dimensions of meditation.

Katamāni dasa?

What ten?

Pathavīkasiṇameko sañjānāti uddhaṃ adho tiriyaṃ advayaṃ appamāṇaṃ;

Someone perceives the meditation on universal earth above, below, across, non-dual and limitless.

āpokasiṇameko sañjānāti … pe …

They perceive the meditation on universal water …

tejokasiṇameko sañjānāti …

the meditation on universal fire …

vāyokasiṇameko sañjānāti …

the meditation on universal air …

nīlakasiṇameko sañjānāti …

the meditation on universal blue …

pītakasiṇameko sañjānāti …

the meditation on universal yellow …

lohitakasiṇameko sañjānāti …

the meditation on universal red …

odātakasiṇameko sañjānāti …

the meditation on universal white …

ākāsakasiṇameko sañjānāti …

the meditation on universal space …

viññāṇakasiṇameko sañjānāti uddhaṃ adho tiriyaṃ advayaṃ appamāṇaṃ.

They perceive the meditation on universal consciousness above, below, across, non-dual and limitless.

Imāni kho, bhikkhave, dasa kasiṇāyatanāni.

These are the ten universal dimensions of meditation.

Etadaggaṃ, bhikkhave, imesaṃ dasannaṃ kasiṇāyatanānaṃ yadidaṃ viññāṇakasiṇaṃ eko sañjānāti uddhaṃ adho tiriyaṃ advayaṃ appamāṇaṃ.

The best of these ten universal dimensions of meditation is when someone perceives the meditation on universal consciousness above, below, across, non-dual and limitless.

Evaṃsaññinopi kho, bhikkhave, santi sattā.

Some sentient beings perceive like this.

Evaṃsaññīnampi kho, bhikkhave, sattānaṃ attheva aññathattaṃ atthi vipariṇāmo.

But even the sentient beings who perceive like this decay and perish.

Evaṃ passaṃ, bhikkhave, sutavā ariyasāvako tasmimpi nibbindati.

Seeing this, a learned noble disciple grows disillusioned with it.

Tasmiṃ nibbindanto agge virajjati, pageva hīnasmiṃ. (4)

Their desire fades away even for the foremost, let alone the inferior.

Aṭṭhimāni, bhikkhave, abhibhāyatanāni.

There are these eight dimensions of mastery.

Katamāni aṭṭha?

What eight?

Ajjhattaṃ rūpasaññī eko bahiddhā rūpāni passati parittāni suvaṇṇadubbaṇṇāni;

Perceiving form internally, someone sees visions externally, limited, both pretty and ugly.

‘tāni abhibhuyya jānāmi passāmī’ti, evaṃsaññī hoti.

Mastering them, they perceive: ‘I know and see.’

Idaṃ paṭhamaṃ abhibhāyatanaṃ.

This is the first dimension of mastery.

Ajjhattaṃ rūpasaññī eko bahiddhā rūpāni passati appamāṇāni suvaṇṇadubbaṇṇāni;

Perceiving form internally, someone sees visions externally, limitless, both pretty and ugly.

‘tāni abhibhuyya jānāmi passāmī’ti, evaṃsaññī hoti.

Mastering them, they perceive: ‘I know and see.’

Idaṃ dutiyaṃ abhibhāyatanaṃ.

This is the second dimension of mastery.

Ajjhattaṃ arūpasaññī eko bahiddhā rūpāni passati parittāni suvaṇṇadubbaṇṇāni;

Not perceiving form internally, someone sees visions externally, limited, both pretty and ugly.

‘tāni abhibhuyya jānāmi passāmī’ti, evaṃsaññī hoti.

Mastering them, they perceive: ‘I know and see.’

Idaṃ tatiyaṃ abhibhāyatanaṃ.

This is the third dimension of mastery.

Ajjhattaṃ arūpasaññī eko bahiddhā rūpāni passati appamāṇāni suvaṇṇadubbaṇṇāni;

Not perceiving form internally, someone sees visions externally, limitless, both pretty and ugly.

‘tāni abhibhuyya jānāmi passāmī’ti, evaṃsaññī hoti.

Mastering them, they perceive: ‘I know and see.’

Idaṃ catutthaṃ abhibhāyatanaṃ.

This is the fourth dimension of mastery.

Ajjhattaṃ arūpasaññī eko bahiddhā rūpāni passati nīlāni nīlavaṇṇāni nīlanidassanāni nīlanibhāsāni.

Not perceiving form internally, someone sees visions externally, blue, with blue color, blue hue, and blue tint.

Seyyathāpi nāma umāpupphaṃ nīlaṃ nīlavaṇṇaṃ nīlanidassanaṃ nīlanibhāsaṃ, seyyathā vā pana taṃ vatthaṃ bārāṇaseyyakaṃ ubhatobhāgavimaṭṭhaṃ nīlaṃ nīlavaṇṇaṃ nīlanidassanaṃ nīlanibhāsaṃ;

They’re like a flax flower that’s blue, with blue color, blue hue, and blue tint. Or a cloth from Bāraṇasī that’s smoothed on both sides, blue, with blue color, blue hue, and blue tint.

evamevaṃ ajjhattaṃ arūpasaññī eko bahiddhā rūpāni passati nīlāni nīlavaṇṇāni nīlanidassanāni nīlanibhāsāni;

In the same way, not perceiving form internally, someone sees visions externally, blue, with blue color, blue hue, and blue tint.

‘tāni abhibhuyya jānāmi passāmī’ti, evaṃsaññī hoti.

Mastering them, they perceive: ‘I know and see.’

Idaṃ pañcamaṃ abhibhāyatanaṃ.

This is the fifth dimension of mastery.

Ajjhattaṃ arūpasaññī eko bahiddhā rūpāni passati pītāni pītavaṇṇāni pītanidassanāni pītanibhāsāni.

Not perceiving form internally, someone sees visions externally, yellow, with yellow color, yellow hue, and yellow tint.

Seyyathāpi nāma kaṇikārapupphaṃ pītaṃ pītavaṇṇaṃ pītanidassanaṃ pītanibhāsaṃ, seyyathā vā pana taṃ vatthaṃ bārāṇaseyyakaṃ ubhatobhāgavimaṭṭhaṃ pītaṃ pītavaṇṇaṃ pītanidassanaṃ pītanibhāsaṃ;

They’re like a champak flower that’s yellow, with yellow color, yellow hue, and yellow tint. Or a cloth from Bāraṇasī that’s smoothed on both sides, yellow, with yellow color, yellow hue, and yellow tint.

evamevaṃ ajjhattaṃ arūpasaññī eko bahiddhā rūpāni passati pītāni pītavaṇṇāni pītanidassanāni pītanibhāsāni;

In the same way, not perceiving form internally, someone sees visions externally, yellow, with yellow color, yellow hue, and yellow tint.

‘tāni abhibhuyya jānāmi passāmī’ti, evaṃsaññī hoti.

Mastering them, they perceive: ‘I know and see.’

Idaṃ chaṭṭhaṃ abhibhāyatanaṃ.

This is the sixth dimension of mastery.

Ajjhattaṃ arūpasaññī eko bahiddhā rūpāni passati lohitakāni lohitakavaṇṇāni lohitakanidassanāni lohitakanibhāsāni.

Not perceiving form internally, someone sees visions externally, red, with red color, red hue, and red tint.

Seyyathāpi nāma bandhujīvakapupphaṃ lohitakaṃ lohitakavaṇṇaṃ lohitakanidassanaṃ lohitakanibhāsaṃ, seyyathā vā pana taṃ vatthaṃ bārāṇaseyyakaṃ ubhatobhāgavimaṭṭhaṃ lohitakaṃ lohitakavaṇṇaṃ lohitakanidassanaṃ lohitakanibhāsaṃ;

They’re like a scarlet mallow flower that’s red, with red color, red hue, and red tint. Or a cloth from Bāraṇasī that’s smoothed on both sides, red, with red color, red hue, and red tint.

evamevaṃ ajjhattaṃ arūpasaññī eko bahiddhā rūpāni passati lohitakāni lohitakavaṇṇāni lohitakanidassanāni lohitakanibhāsāni;

In the same way, not perceiving form internally, someone sees visions externally, red, with red color, red hue, and red tint.

‘tāni abhibhuyya jānāmi passāmī’ti, evaṃsaññī hoti.

Mastering them, they perceive: ‘I know and see.’

Idaṃ sattamaṃ abhibhāyatanaṃ.

This is the seventh dimension of mastery.

Ajjhattaṃ arūpasaññī eko bahiddhā rūpāni passati odātāni odātavaṇṇāni odātanidassanāni odātanibhāsāni.

Not perceiving form internally, someone sees visions externally, white, with white color, white hue, and white tint.

Seyyathāpi nāma osadhitārakā odātā odātavaṇṇā odātanidassanā odātanibhāsā, seyyathā vā pana taṃ vatthaṃ bārāṇaseyyakaṃ ubhatobhāgavimaṭṭhaṃ odātaṃ odātavaṇṇaṃ odātanidassanaṃ odātanibhāsaṃ;

They’re like the morning star that’s white, with white color, white hue, and white tint. Or a cloth from Bāraṇasī that’s smoothed on both sides, white, with white color, white hue, and white tint.

evamevaṃ ajjhattaṃ arūpasaññī eko bahiddhā rūpāni passati odātāni odātavaṇṇāni odātanidassanāni odātanibhāsāni;

In the same way, not perceiving form internally, someone sees visions externally, white, with white color, white hue, and white tint.

‘tāni abhibhuyya jānāmi passāmī’ti, evaṃsaññī hoti.

Mastering them, they perceive: ‘I know and see.’

Idaṃ aṭṭhamaṃ abhibhāyatanaṃ.

This is the eighth dimension of mastery.

Imāni kho, bhikkhave, aṭṭha abhibhāyatanāni.

These are the eight dimensions of mastery.

Etadaggaṃ, bhikkhave, imesaṃ aṭṭhannaṃ abhibhāyatanānaṃ yadidaṃ ajjhattaṃ arūpasaññī eko bahiddhā rūpāni passati odātāni odātavaṇṇāni odātanidassanāni odātanibhāsāni;

The best of these dimensions of mastery is when someone, not perceiving form internally, sees visions externally, white, with white color, white hue, and white tint.

‘tāni abhibhuyya jānāmi passāmī’ti, evaṃsaññī hoti.

Mastering them, they perceive: ‘I know and see.’

Evaṃsaññinopi kho, bhikkhave, santi sattā.

Some sentient beings perceive like this.

Evaṃsaññīnampi kho, bhikkhave, sattānaṃ attheva aññathattaṃ atthi vipariṇāmo.

But even the sentient beings who perceive like this decay and perish.

Evaṃ passaṃ, bhikkhave, sutavā ariyasāvako tasmimpi nibbindati.

Seeing this, a learned noble disciple grows disillusioned with it.

Tasmiṃ nibbindanto agge virajjati, pageva hīnasmiṃ. (5)

Their desire fades away even for the foremost, let alone the inferior.

Catasso imā, bhikkhave, paṭipadā.

There are four ways of practice.

Katamā catasso?

What four?

Dukkhā paṭipadā dandhābhiññā, dukkhā paṭipadā khippābhiññā, sukhā paṭipadā dandhābhiññā, sukhā paṭipadā khippābhiññā—

~Painful practice with slow insight, ~painful practice with swift insight, ~pleasant practice with slow insight, and ~pleasant practice with swift insight.

imā kho, bhikkhave, catasso paṭipadā.

These are the four ways of practice.

Etadaggaṃ, bhikkhave, imāsaṃ catunnaṃ paṭipadānaṃ yadidaṃ sukhā paṭipadā khippābhiññā.

The best of these four ways of practice is the pleasant practice with swift insight.

Evaṃpaṭipannāpi kho, bhikkhave, santi sattā.

Some sentient beings practice like this.

Evaṃpaṭipannānampi kho, bhikkhave, sattānaṃ attheva aññathattaṃ atthi vipariṇāmo.

But even the sentient beings who practice like this decay and perish.

Evaṃ passaṃ, bhikkhave, sutavā ariyasāvako tasmimpi nibbindati.

Seeing this, a learned noble disciple grows disillusioned with it.

Tasmiṃ nibbindanto agge virajjati, pageva hīnasmiṃ. (6)

Their desire fades away even for the foremost, let alone the inferior.

Catasso imā, bhikkhave, saññā.

There are these four perceptions.

Katamā catasso?

What four?

Parittameko sañjānāti, mahaggatameko sañjānāti, appamāṇameko sañjānāti, ‘natthi kiñcī’ti ākiñcaññāyatanameko sañjānāti—

One person perceives the limited. One person perceives the expansive. One person perceives the limitless. One person, aware that ‘there is nothing at all’, perceives the dimension of nothingness.

imā kho, bhikkhave, catasso saññā.

These are the four perceptions.

Etadaggaṃ, bhikkhave, imāsaṃ catunnaṃ saññānaṃ yadidaṃ ‘natthi kiñcī’ti ākiñcaññāyatanameko sañjānāti.

The best of these four perceptions is when a person, aware that ‘there is nothing at all’, perceives the dimension of nothingness.

Evaṃsaññinopi kho, bhikkhave, santi sattā.

Some sentient beings perceive like this.

Evaṃsaññīnampi kho, bhikkhave, sattānaṃ attheva aññathattaṃ atthi vipariṇāmo.

But even the sentient beings who perceive like this decay and perish.

Evaṃ passaṃ, bhikkhave, sutavā ariyasāvako tasmimpi nibbindati.

Seeing this, a learned noble disciple grows disillusioned with it.

Tasmiṃ nibbindanto agge virajjati, pageva hīnasmiṃ. (7)

Their desire fades away even for the foremost, let alone the inferior.

Etadaggaṃ, bhikkhave, bāhirakānaṃ diṭṭhigatānaṃ yadidaṃ ‘no cassaṃ, no ca me siyā, na bhavissāmi, na me bhavissatī’ti.

This is the best of the convictions of outsiders, that is: ‘I might not be, and it might not be mine. I will not be, and it will not be mine.’

Evaṃdiṭṭhino, bhikkhave, etaṃ pāṭikaṅkhaṃ:

When someone has such a view, you can expect

‘yā cāyaṃ bhave appaṭikulyatā, sā cassa na bhavissati;

that they will be repulsed by continued existence,

yā cāyaṃ bhavanirodhe pāṭikulyatā, sā cassa na bhavissatī’ti.

and they will not be repulsed by the cessation of continued existence.

Evaṃdiṭṭhinopi kho, bhikkhave, santi sattā.

Some sentient beings have such a view.

Evaṃdiṭṭhīnampi kho, bhikkhave, sattānaṃ attheva aññathattaṃ atthi vipariṇāmo.

But even the sentient beings who have views like this decay and perish.

Evaṃ passaṃ, bhikkhave, sutavā ariyasāvako tasmimpi nibbindati.

Seeing this, a learned noble disciple grows disillusioned with it.

Tasmiṃ nibbindanto agge virajjati, pageva hīnasmiṃ. (8)

Their desire fades away even for the foremost, let alone the inferior.

Santi, bhikkhave, eke samaṇabrāhmaṇā paramatthavisuddhiṃ paññāpenti.

There are some ascetics and brahmins who advocate ultimate purity.

Etadaggaṃ, bhikkhave, paramatthavisuddhiṃ paññapentānaṃ yadidaṃ sabbaso ākiñcaññāyatanaṃ samatikkamma nevasaññānāsaññāyatanaṃ upasampajja viharati.

This is the best of the advocates of ultimate purity, that is, when someone, going totally beyond the dimension of nothingness, enters and remains in the dimension of neither perception nor non-perception.

Te tadabhiññāya tassa sacchikiriyāya dhammaṃ desenti.

They teach Dhamma in order to directly know and realize this.

Evaṃvādinopi kho, bhikkhave, santi sattā.

Some sentient beings have such a doctrine.

Evaṃvādīnampi kho, bhikkhave, sattānaṃ attheva aññathattaṃ atthi vipariṇāmo.

But even the sentient beings who have such a doctrine decay and perish.

Evaṃ passaṃ, bhikkhave, sutavā ariyasāvako tasmimpi nibbindati.

Seeing this, a learned noble disciple grows disillusioned with it.

Tasmiṃ nibbindanto agge virajjati, pageva hīnasmiṃ. (9)

Their desire fades away even for the foremost, let alone the inferior.

Santi, bhikkhave, eke samaṇabrāhmaṇā paramadiṭṭhadhammanibbānaṃ paññāpenti.

There are some ascetics and brahmins who advocate ultimate extinguishment in this very life.

Etadaggaṃ, bhikkhave, paramadiṭṭhadhammanibbānaṃ paññapentānaṃ yadidaṃ channaṃ phassāyatanānaṃ samudayañca atthaṅgamañca assādañca ādīnavañca nissaraṇañca yathābhūtaṃ viditvā anupādā vimokkho.

This is the best of those who advocate extinguishment in this very life, that is, liberation by not grasping after truly understanding the origin, ending, gratification, drawback, and escape of the six fields of contact.

Evaṃvādiṃ kho maṃ, bhikkhave, evamakkhāyiṃ eke samaṇabrāhmaṇā asatā tucchā musā abhūtena abbhācikkhanti:

Though I speak and explain like this, certain ascetics and brahmins misrepresent me with the false, hollow, lying, untruthful claim:

‘samaṇo gotamo na kāmānaṃ pariññaṃ paññāpeti, na rūpānaṃ pariññaṃ paññāpeti, na vedanānaṃ pariññaṃ paññāpetī’ti.

‘The ascetic Gotama doesn’t advocate the complete understanding of sensual pleasures, sights, or feelings.’

Kāmānañcāhaṃ, bhikkhave, pariññaṃ paññāpemi, rūpānañca pariññaṃ paññāpemi, vedanānañca pariññaṃ paññāpemi, diṭṭheva dhamme nicchāto nibbuto sītibhūto anupādā parinibbānaṃ paññāpemī”ti. (10)

But I do advocate the complete understanding of sensual pleasures, sights, and feelings. And I advocate complete extinguishment by not grasping in this very life, wishless, extinguished, and cooled.”

Navamaṃ.

10.030. 30. Dutiyakosalasutta - 30. Kosala (2nd)

3. Mahāvagga - 3. The Great Chapter

Ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Tena kho pana samayena rājā pasenadi kosalo uyyodhikā nivatto hoti vijitasaṅgāmo laddhādhippāyo.

Now at that time King Pasenadi of Kosala returned from combat after winning a battle and succeeding in his objective.

Atha kho rājā pasenadi kosalo yena ārāmo tena pāyāsi.

Then King Pasenadi of Kosala went to the monastery.

Yāvatikā yānassa bhūmi, yānena gantvā yānā paccorohitvā pattikova ārāmaṃ pāvisi.

He went by carriage as far as the terrain allowed, then descended and entered the monastery on foot.

Tena kho pana samayena sambahulā bhikkhū abbhokāse caṅkamanti.

At that time several mendicants were walking meditation in the open air.

Atha kho rājā pasenadi kosalo yena te bhikkhū tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā te bhikkhū etadavoca:

Then King Pasenadi of Kosala went up to them and said,

“kahaṃ nu kho, bhante, bhagavā etarahi viharati arahaṃ sammāsambuddho.

“Sirs, where is the Blessed One at present, the perfected one, the fully awakened Buddha?

Dassanakāmā hi mayaṃ, bhante, taṃ bhagavantaṃ arahantaṃ sammāsambuddhan”ti.

For I want to see the Buddha.”

“Eso, mahārāja, vihāro saṃvutadvāro. Tena appasaddo upasaṅkamitvā ataramāno ālindaṃ pavisitvā ukkāsitvā aggaḷaṃ ākoṭehi; vivarissati te bhagavā dvāran”ti.

“Great king, that’s his dwelling, with the door closed. Approach it quietly, without hurrying; go onto the porch, clear your throat, and knock with the latch. The Buddha will open the door.”

Atha kho rājā pasenadi kosalo yena so vihāro saṃvutadvāro, tena appasaddo upasaṅkamitvā ataramāno ālindaṃ pavisitvā ukkāsitvā aggaḷaṃ ākoṭesi. Vivari bhagavā dvāraṃ.

So the king approached the Buddha’s dwelling and knocked, and the Buddha opened the door.

Atha kho rājā pasenadi kosalo vihāraṃ pavisitvā bhagavato pādesu sirasā nipatitvā bhagavato pādāni mukhena ca paricumbati pāṇīhi ca parisambāhati nāmañca sāveti:

Then King Pasenadi entered the Buddha’s dwelling. He bowed with his head to the Buddha’s feet, caressing them and covering them with kisses, and pronounced his name:

“rājāhaṃ, bhante, pasenadi kosalo;

“Sir, I am Pasenadi, king of Kosala!

rājāhaṃ, bhante, pasenadi kosalo”ti.

I am Pasenadi, king of Kosala!”

“Kaṃ pana tvaṃ, mahārāja, atthavasaṃ sampassamāno imasmiṃ sarīre evarūpaṃ paramanipaccakāraṃ karosi, mettūpahāraṃ upadaṃsesī”ti?

“But great king, for what reason do you demonstrate such utmost devotion for this body, conveying your manifest love?”

“Kataññutaṃ kho ahaṃ, bhante, kataveditaṃ sampassamāno bhagavati evarūpaṃ paramanipaccakāraṃ karomi, mettūpahāraṃ upadaṃsemi.

“Sir, it’s because of my gratitude and thanks for the Buddha that I demonstrate such utmost devotion, conveying my manifest love.

Bhagavā hi, bhante, bahujanahitāya paṭipanno bahujanasukhāya bahuno janassa ariye ñāye patiṭṭhāpitā yadidaṃ kalyāṇadhammatāya kusaladhammatāya.

The Buddha is practicing for the welfare and happiness of the people. He has established many people in the noble method, that is, the principles of goodness and skillfulness.

Yampi, bhante, bhagavā bahujanahitāya paṭipanno bahujanasukhāya bahuno janassa ariye ñāye patiṭṭhāpitā yadidaṃ kalyāṇadhammatāya kusaladhammatāya, idampi kho ahaṃ, bhante, atthavasaṃ sampassamāno bhagavati evarūpaṃ paramanipaccakāraṃ karomi, mettūpahāraṃ upadaṃsemi. (1)

This is a reason that I demonstrate such utmost devotion for the Buddha, conveying my manifest love.

Puna caparaṃ, bhante, bhagavā sīlavā vuddhasīlo ariyasīlo kusalasīlo kusalasīlena samannāgato.

Furthermore, the Buddha is ethical, possessing ethical conduct that is mature, noble, and skillful.

Yampi, bhante, bhagavā sīlavā vuddhasīlo ariyasīlo kusalasīlo kusalasīlena samannāgato, idampi kho ahaṃ, bhante, atthavasaṃ sampassamāno bhagavati evarūpaṃ paramanipaccakāraṃ karomi, mettūpahāraṃ upadaṃsemi. (2)

This is another reason that I demonstrate such utmost devotion for the Buddha, conveying my manifest love.

Puna caparaṃ, bhante, bhagavā dīgharattaṃ āraññiko, araññavanapatthāni pantāni senāsanāni paṭisevati.

Furthermore, the Buddha lives in the wilderness, frequenting remote lodgings in the wilderness and the forest.

Yampi, bhante, bhagavā dīgharattaṃ āraññiko, araññavanapatthāni pantāni senāsanāni paṭisevati, idampi kho ahaṃ, bhante, atthavasaṃ sampassamāno bhagavati evarūpaṃ paramanipaccakāraṃ karomi, mettūpahāraṃ upadaṃsemi. (3)

This is another reason that I demonstrate such utmost devotion for the Buddha, conveying my manifest love.

Puna caparaṃ, bhante, bhagavā santuṭṭho itarītaracīvarapiṇḍapātasenāsanagilānapaccayabhesajjaparikkhārena.

Furthermore, the Buddha is content with any kind of robes, alms-food, lodgings, and medicines and supplies for the sick.

Yampi, bhante, bhagavā santuṭṭho itarītaracīvarapiṇḍapātasenāsanagilānapaccayabhesajjaparikkhārena, idampi kho ahaṃ, bhante, atthavasaṃ sampassamāno bhagavati evarūpaṃ paramanipaccakāraṃ karomi, mettūpahāraṃ upadaṃsemi. (4)

This is another reason that I demonstrate such utmost devotion for the Buddha, conveying my manifest love.

Puna caparaṃ, bhante, bhagavā āhuneyyo pāhuneyyo dakkhiṇeyyo añjalikaraṇīyo anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassa.

Furthermore, the Buddha is worthy of offerings dedicated to the gods, worthy of hospitality, worthy of a religious donation, worthy of greeting with joined palms, and is the supreme field of merit for the world.

Yampi, bhante, bhagavā āhuneyyo pāhuneyyo dakkhiṇeyyo añjalikaraṇīyo anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassa, idampi kho ahaṃ, bhante, atthavasaṃ sampassamāno bhagavati evarūpaṃ paramanipaccakāraṃ karomi, mettūpahāraṃ upadaṃsemi. (5)

This is another reason that I demonstrate such utmost devotion for the Buddha, conveying my manifest love.

Puna caparaṃ, bhante, bhagavā yāyaṃ kathā abhisallekhikā cetovivaraṇasappāyā, seyyathidaṃ—appicchakathā santuṭṭhikathā pavivekakathā asaṃsaggakathā vīriyārambhakathā sīlakathā samādhikathā paññākathā vimuttikathā vimuttiñāṇadassanakathā, evarūpāya kathāya nikāmalābhī akicchalābhī akasiralābhī.

Furthermore, the Buddha gets to take part in talk about self-effacement that helps open the heart, when he wants, without trouble or difficulty. That is, talk about fewness of wishes, contentment, seclusion, aloofness, arousing energy, ethics, immersion, wisdom, freedom, and the knowledge and vision of freedom.

Yampi, bhante, bhagavā yāyaṃ kathā abhisallekhikā cetovivaraṇasappāyā, seyyathidaṃ—appicchakathā … pe … vimuttiñāṇadassanakathā, evarūpāya kathāya nikāmalābhī akicchalābhī akasiralābhī, idampi kho ahaṃ, bhante, atthavasaṃ sampassamāno bhagavati evarūpaṃ paramanipaccakāraṃ karomi, mettūpahāraṃ upadaṃsemi. (6)

This is another reason that I demonstrate such utmost devotion for the Buddha, conveying my manifest love.

Puna caparaṃ, bhante, bhagavā catunnaṃ jhānānaṃ ābhicetasikānaṃ diṭṭhadhammasukhavihārānaṃ nikāmalābhī akicchalābhī akasiralābhī.

Furthermore, the Buddha gets the four absorptions—blissful meditations in the present life that belong to the higher mind—when he wants, without trouble or difficulty.

Yampi, bhante, bhagavā catunnaṃ jhānānaṃ ābhicetasikānaṃ diṭṭhadhammasukhavihārānaṃ nikāmalābhī akicchalābhī akasiralābhī, idampi kho ahaṃ, bhante, atthavasaṃ sampassamāno bhagavati evarūpaṃ paramanipaccakāraṃ karomi, mettūpahāraṃ upadaṃsemi. (7)

This is another reason that I demonstrate such utmost devotion for the Buddha, conveying my manifest love.

Puna caparaṃ, bhante, bhagavā anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarati, seyyathidaṃ—ekampi jātiṃ dvepi jātiyo tissopi jātiyo catassopi jātiyo pañcapi jātiyo dasapi jātiyo vīsampi jātiyo tiṃsampi jātiyo cattālīsampi jātiyo paññāsampi jātiyo jātisatampi jātisahassampi jātisatasahassampi anekepi saṃvaṭṭakappe anekepi vivaṭṭakappe anekepi saṃvaṭṭavivaṭṭakappe: ‘amutrāsiṃ evaṃnāmo evaṅgotto evaṃvaṇṇo evamāhāro evaṃsukhadukkhappaṭisaṃvedī evamāyupariyanto, so tato cuto amutra udapādiṃ; tatrāpāsiṃ evaṃnāmo evaṅgotto evaṃvaṇṇo evamāhāro evaṃsukhadukkhappaṭisaṃvedī evamāyupariyanto, so tato cuto idhūpapanno’ti. Iti sākāraṃ sauddesaṃ anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarati.

Furthermore, the Buddha recollects many kinds of past lives. That is: one, two, three, four, five, ten, twenty, thirty, forty, fifty, a hundred, a thousand, a hundred thousand rebirths; many eons of the world contracting, many eons of the world expanding, many eons of the world contracting and expanding. He remembers: ‘There, I was named this, my clan was that, I looked like this, and that was my food. This was how I felt pleasure and pain, and that was how my life ended. When I passed away from that place I was reborn somewhere else. There, too, I was named this, my clan was that, I looked like this, and that was my food. This was how I felt pleasure and pain, and that was how my life ended. When I passed away from that place I was reborn here.’ And so he recollects his many kinds of past lives, with features and details.

Yampi, bhante, bhagavā anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarati, seyyathidaṃ—ekampi jātiṃ dvepi jātiyo … pe … iti sākāraṃ sauddesaṃ anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarati, idampi kho ahaṃ, bhante, atthavasaṃ sampassamāno bhagavati evarūpaṃ paramanipaccakāraṃ karomi, mettūpahāraṃ upadaṃsemi. (8)

This is another reason that I demonstrate such utmost devotion for the Buddha, conveying my manifest love.

Puna caparaṃ, bhante, bhagavā dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena satte passati cavamāne upapajjamāne hīne paṇīte suvaṇṇe dubbaṇṇe, sugate duggate yathākammūpage satte pajānāti: ‘ime vata bhonto sattā kāyaduccaritena samannāgatā vacīduccaritena samannāgatā manoduccaritena samannāgatā ariyānaṃ upavādakā micchādiṭṭhikā micchādiṭṭhikammasamādānā, te kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapannā; ime vā pana bhonto sattā kāyasucaritena samannāgatā vacīsucaritena samannāgatā manosucaritena samannāgatā ariyānaṃ anupavādakā sammādiṭṭhikā sammādiṭṭhikammasamādānā, te kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapannā’ti, iti dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena satte passati … pe … yathākammūpage satte pajānāti.

Furthermore, with clairvoyance that is purified and superhuman, the Buddha sees sentient beings passing away and being reborn—inferior and superior, beautiful and ugly, in a good place or a bad place. He understands how sentient beings are reborn according to their deeds. ‘These dear beings did bad things by way of body, speech, and mind. They spoke ill of the noble ones; they had wrong view; and they acted out of that wrong view. When their body breaks up, after death, they’re reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell. These dear beings, however, did good things by way of body, speech, and mind. They never spoke ill of the noble ones; they had right view; and they acted out of that right view. When their body breaks up, after death, they’re reborn in a good place, a heavenly realm.’ He understands how sentient beings are reborn according to their deeds.

Yampi, bhante, bhagavā dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena … pe … yathākammūpage satte pajānāti, idampi kho ahaṃ, bhante, atthavasaṃ sampassamāno bhagavati evarūpaṃ paramanipaccakāraṃ karomi, mettūpahāraṃ upadaṃsemi. (9)

This is another reason that I demonstrate such utmost devotion for the Buddha, conveying my manifest love.

Puna caparaṃ, bhante, bhagavā āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharati.

Furthermore, the Buddha has realized the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life, and lives having realized it with his own insight due to the ending of defilements.

Yampi, bhante, bhagavā āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ … pe … sacchikatvā upasampajja viharati, idampi kho ahaṃ, bhante, atthavasaṃ sampassamāno bhagavati evarūpaṃ paramanipaccakāraṃ karomi, mettūpahāraṃ upadaṃsemi. (10)

This is another reason that I demonstrate such utmost devotion for the Buddha, conveying my manifest love.

Handa ca dāni mayaṃ, bhante, gacchāma.

Well, now, sir, I must go.

Bahukiccā mayaṃ bahukaraṇīyā”ti.

I have many duties, and much to do.”

“Yassadāni tvaṃ, mahārāja, kālaṃ maññasī”ti.

“Please, great king, go at your convenience.”

Atha kho rājā pasenadi kosalo uṭṭhāyāsanā bhagavantaṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā pakkāmīti.

Then King Pasenadi got up from his seat, bowed, and respectfully circled the Buddha, keeping him on his right, before leaving.

Dasamaṃ.

Mahāvaggo tatiyo.

Sīhādhivutti kāyena,

cundena kasiṇena ca;

Kāḷī ca dve mahāpañhā,

kosalehi pare duveti.

10.031. 31. Upālisutta - 31. With Upāli

4. Upālivagga - 4. With Upāli

Atha kho āyasmā upāli yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā upāli bhagavantaṃ etadavoca:

Then Venerable Upāli went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him:

“kati nu kho, bhante, atthavase paṭicca tathāgatena sāvakānaṃ sikkhāpadaṃ paññattaṃ, pātimokkhaṃ uddiṭṭhan”ti?

“Sir, for how many reasons did the Realized One lay down training rules for his disciples and recite the monastic code?”

“Dasa kho, upāli, atthavase paṭicca tathāgatena sāvakānaṃ sikkhāpadaṃ paññattaṃ, pātimokkhaṃ uddiṭṭhaṃ.

“Upāli, the Realized One laid down training rules for his disciples and recited the monastic code for ten reasons.

Katame dasa?

What ten?

Saṅghasuṭṭhutāya, saṅghaphāsutāya, dummaṅkūnaṃ puggalānaṃ niggahāya, pesalānaṃ bhikkhūnaṃ phāsuvihārāya, diṭṭhadhammikānaṃ āsavānaṃ saṃvarāya, samparāyikānaṃ āsavānaṃ paṭighātāya, appasannānaṃ pasādāya, pasannānaṃ bhiyyobhāvāya, saddhammaṭṭhitiyā, vinayānuggahāya—

For the well-being of the Saṅgha and for the comfort of the Saṅgha. For keeping difficult persons in check and for the comfort of good-hearted mendicants. For restraining defilements that affect the present life and protecting against defilements that affect lives to come. For inspiring confidence in those without it, and increasing confidence in those who have it. For the continuation of the true teaching and the support of the training.

ime kho, upāli, dasa atthavase paṭicca tathāgatena sāvakānaṃ sikkhāpadaṃ paññattaṃ, pātimokkhaṃ uddiṭṭhan”ti.

The Realized One laid down training rules for his disciples and recited the monastic code for these ten reasons.”

Paṭhamaṃ.

10.033. 33. Ubbāhikāsutta - 33. A Judge

4. Upālivagga - 4. With Upāli

“Katihi nu kho, bhante, dhammehi samannāgato bhikkhu ubbāhikāya sammannitabbo”ti?

“Sir, how many qualities should a mendicant have to be agreed on as a judge?”

“Dasahi kho, upāli, dhammehi samannāgato bhikkhu ubbāhikāya sammannitabbo.

“Upāli, a mendicant should have ten qualities to be agreed on as a judge.

Katamehi dasahi?

What ten?

Idhupāli, bhikkhu sīlavā hoti; pātimokkhasaṃvarasaṃvuto viharati ācāragocarasampanno aṇumattesu vajjesu bhayadassāvī, samādāya sikkhati sikkhāpadesu;

It’s when a mendicant is ethical, restrained in the monastic code, conducting themselves well and seeking alms in suitable places. Seeing danger in the slightest fault, they keep the rules they’ve undertaken.

bahussuto hoti sutadharo sutasannicayo, ye te dhammā ādikalyāṇā majjhekalyāṇā pariyosānakalyāṇā sātthaṃ sabyañjanaṃ kevalaparipuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ abhivadanti, tathārūpāssa dhammā bahussutā honti dhātā vacasā paricitā manasānupekkhitā diṭṭhiyā suppaṭividdhā;

They’re very learned, remembering and keeping what they’ve learned. These teachings are good in the beginning, good in the middle, and good in the end, meaningful and well-phrased, describing a spiritual practice that’s entirely full and pure. They are very learned in such teachings, remembering them, reinforcing them by recitation, mentally scrutinizing them, and comprehending them theoretically.

ubhayāni kho panassa pātimokkhāni vitthārena svāgatāni honti suvibhattāni suppavattīni suvinicchitāni suttaso anubyañjanaso;

Both monastic codes have been passed down to them in detail, well analyzed, well mastered, well judged in both the rules and accompanying material.

vinaye kho pana ṭhito hoti asaṃhīro;

They’re firm and unfaltering in the training.

paṭibalo hoti ubho atthapaccatthike saññāpetuṃ paññāpetuṃ nijjhāpetuṃ pekkhetuṃ pasādetuṃ;

When there are opposing parties, they’re able to persuade, advocate, and convince them, make them see the other side and trust each other.

adhikaraṇasamuppādavūpasamakusalo hoti—

They’re skilled in raising and settling disciplinary issues.

adhikaraṇaṃ jānāti;

They know what a disciplinary issue is.

adhikaraṇasamudayaṃ jānāti;

They know how a disciplinary issue originates.

adhikaraṇanirodhaṃ jānāti;

They know how a disciplinary issue ceases.

adhikaraṇanirodhagāminiṃ paṭipadaṃ jānāti.

They know the practical way leading to the cessation of a disciplinary issue.

Imehi kho, upāli, dasahi dhammehi samannāgato bhikkhu ubbāhikāya sammannitabbo”ti.

A mendicant should have these ten qualities to be agreed on as a judge.”

Tatiyaṃ.

10.034. 34. Upasampadāsutta - 34. Ordination

4. Upālivagga - 4. With Upāli

“Katihi nu kho, bhante, dhammehi samannāgatena bhikkhunā upasampādetabban”ti?

“Sir, how many qualities should a mendicant have to give ordination?”

“Dasahi kho, upāli, dhammehi samannāgatena bhikkhunā upasampādetabbaṃ.

“Upāli, a mendicant should have ten qualities to give ordination.

Katamehi dasahi?

What ten?

Idhupāli, bhikkhu sīlavā hoti, pātimokkhasaṃvarasaṃvuto viharati ācāragocarasampanno aṇumattesu vajjesu bhayadassāvī, samādāya sikkhati sikkhāpadesu;

It’s when a mendicant is ethical, restrained in the monastic code, conducting themselves well and seeking alms in suitable places. Seeing danger in the slightest fault, they keep the rules they’ve undertaken.

bahussuto hoti sutadharo sutasannicayo, ye te dhammā ādikalyāṇā majjhekalyāṇā pariyosānakalyāṇā sātthaṃ sabyañjanaṃ kevalaparipuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ abhivadanti, tathārūpāssa dhammā bahussutā honti dhātā vacasā paricitā manasānupekkhitā diṭṭhiyā suppaṭividdhā;

They’re very learned, remembering and keeping what they’ve learned. These teachings are good in the beginning, good in the middle, and good in the end, meaningful and well-phrased, describing a spiritual practice that’s entirely full and pure. They are very learned in such teachings, remembering them, reinforcing them by recitation, mentally scrutinizing them, and comprehending them theoretically.

pātimokkhaṃ kho panassa vitthārena svāgataṃ hoti suvibhattaṃ suppavattaṃ suvinicchitaṃ suttaso anubyañjanaso;

Both monastic codes have been passed down to them in detail, well analyzed, well mastered, well judged in both the rules and accompanying material.

paṭibalo hoti gilānaṃ upaṭṭhātuṃ vā upaṭṭhāpetuṃ vā;

They’re able to care for the sick or get someone else to do so.

paṭibalo hoti anabhiratiṃ vūpakāsetuṃ vā vūpakāsāpetuṃ vā;

They’re able to settle dissatisfaction or get someone else to do so.

paṭibalo hoti uppannaṃ kukkuccaṃ dhammato vinodetuṃ;

They’re able to dispel remorse when it has come up.

paṭibalo hoti uppannaṃ diṭṭhigataṃ dhammato vivecetuṃ;

They’re able to rationally dissuade someone from misconceptions that come up.

paṭibalo hoti adhisīle samādapetuṃ;

They’re able to encourage someone in the higher ethics,

paṭibalo hoti adhicitte samādapetuṃ;

the higher mind,

paṭibalo hoti adhipaññāya samādapetuṃ.

and the higher wisdom.

Imehi kho, upāli, dasahi dhammehi samannāgatena bhikkhunā upasampādetabban”ti.

A mendicant should have these ten qualities to give ordination.”

Catutthaṃ.

10.039. 39. Paṭhamaānandasutta - 39. With Ānanda (1st)

4. Upālivagga - 4. With Upāli

Atha kho āyasmā ānando yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā ānando bhagavantaṃ etadavoca:

Then Venerable Ānanda went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to the Buddha:

“‘saṅghabhedo saṅghabhedo’ti, bhante, vuccati.

“Sir, they speak of ‘schism in the Saṅgha’.

Kittāvatā nu kho, bhante, saṅgho bhinno hotī”ti?

How is schism in the Saṅgha defined?”

“Idhānanda, bhikkhū adhammaṃ dhammoti dīpenti, dhammaṃ adhammoti dīpenti, avinayaṃ vinayoti dīpenti … pe …

“Ānanda, it’s when a mendicant explains what is not the teaching as the teaching …

paññattaṃ tathāgatena apaññattaṃ tathāgatenāti dīpenti.

and what was prescribed by the Realized One as not prescribed by the Realized One.

Te imehi dasahi vatthūhi avakassanti apakassanti āveni kammāni karonti āveni pātimokkhaṃ uddisanti.

On these ten grounds they split off and go their own way. They perform legal acts autonomously and recite the monastic code autonomously.

Ettāvatā kho, ānanda, saṅgho bhinno hotī”ti.

That is how schism in the Saṅgha is defined.”

“Samaggaṃ pana, bhante, saṅghaṃ bhinditvā kiṃ so pasavatī”ti?

“But sir, what does someone who has caused a schism in a harmonious Saṅgha bring upon themselves?”

“Kappaṭṭhikaṃ, ānanda, kibbisaṃ pasavatī”ti.

“They bring upon themselves evil that lasts for an eon.”

“Kiṃ pana, bhante, kappaṭṭhikaṃ kibbisan”ti?

“But sir, what is the evil that lasts for an eon?”

“Kappaṃ, ānanda, nirayamhi paccatīti—

“They burn in hell for an eon, Ānanda.

Āpāyiko nerayiko,

A schismatic remains for the eon

Kappaṭṭho saṃghabhedako;

in a place of loss, in hell.

Vaggarato adhammaṭṭho,

Basing themselves in what is not the teaching,

Yogakkhemā padhaṃsati;

favoring factions, they destroy their sanctuary.

Saṃghaṃ samaggaṃ bhinditvā,

After causing schism in a harmonious Saṅgha,

Kappaṃ nirayamhi paccatī”ti.

they burn in hell for an eon.”

Navamaṃ.

10.040. 40. Dutiyaānandasutta - 40. With Ānanda (2nd)

4. Upālivagga - 4. With Upāli

“‘Saṅghasāmaggī, saṅghasāmaggī’ti, bhante, vuccati.

“Sir, they speak of ‘harmony in the Saṅgha’.

Kittāvatā nu kho, bhante, saṅgho samaggo hotī”ti?

How is harmony in the Saṅgha defined?”

“Idhānanda, bhikkhū adhammaṃ adhammoti dīpenti, dhammaṃ dhammoti dīpenti, avinayaṃ avinayoti dīpenti, vinayaṃ vinayoti dīpenti, abhāsitaṃ alapitaṃ tathāgatena abhāsitaṃ alapitaṃ tathāgatenāti dīpenti, bhāsitaṃ lapitaṃ tathāgatena bhāsitaṃ lapitaṃ tathāgatenāti dīpenti, anāciṇṇaṃ tathāgatena anāciṇṇaṃ tathāgatenāti dīpenti, āciṇṇaṃ tathāgatena āciṇṇaṃ tathāgatenāti dīpenti, apaññattaṃ tathāgatena apaññattaṃ tathāgatenāti dīpenti, paññattaṃ tathāgatena paññattaṃ tathāgatenāti dīpenti.

“Ānanda, it’s when a mendicant explains what is not the teaching as not the teaching, and what is the teaching as the teaching. They explain what is not the training as not the training, and what is the training as the training. They explain what was not spoken and stated by the Realized One as not spoken and stated by the Realized One, and what was spoken and stated by the Realized One as spoken and stated by the Realized One. They explain what was not practiced by the Realized One as not practiced by the Realized One, and what was practiced by the Realized One as practiced by the Realized One. They explain what was not prescribed by the Realized One as not prescribed by the Realized One, and what was prescribed by the Realized One as prescribed by the Realized One.

Te imehi dasahi vatthūhi na avakassanti na apakassanti na āveni kammāni karonti na āveni pātimokkhaṃ uddisanti.

On these ten grounds they don’t split off and go their own way. They don’t perform legal acts autonomously or recite the monastic code autonomously.

Ettāvatā kho, ānanda, saṅgho samaggo hotī”ti.

That is how harmony in the Saṅgha is defined.”

“Bhinnaṃ pana, bhante, saṅghaṃ samaggaṃ katvā kiṃ so pasavatī”ti?

“But sir, what does someone who has created harmony in a schismatic Saṅgha bring upon themselves?”

“Brahmaṃ, ānanda, puññaṃ pasavatī”ti.

“They bring divine merit upon themselves.”

“Kiṃ pana, bhante, brahmaṃ puññan”ti?

“But what is divine merit?”

“Kappaṃ, ānanda, saggamhi modatīti—

“They rejoice in heaven for an eon, Ānanda.

Sukhā saṃghassa sāmaggī,

A Saṅgha in harmony is happy,

samaggānañca anuggaho;

as is support for those in harmony.

Samaggarato dhammaṭṭho,

Basing themselves in the teaching,

yogakkhemā na dhaṃsati;

favoring harmony, they destroy no sanctuary.

Saṃghaṃ samaggaṃ katvāna,

After creating harmony in the Saṅgha,

kappaṃ saggamhi modatī”ti.

they rejoice in heaven for an eon.”

Dasamaṃ.

Upālivaggo catuttho.

Upāli ṭhapanā ubbāho,

upasampadanissayā;

Sāmaṇero ca dve bhedā,

ānandehi pare duveti.

10.042. 42. Paṭhamavivādamūlasutta - 42. Roots of Arguments (1st)

5. Akkosavagga - 5. Abuse

“Kati nu kho, bhante, vivādamūlānī”ti?

“Sir, how many roots of arguments are there?”

“Dasa kho, upāli, vivādamūlāni.

“Upāli, there are ten roots of arguments.

Katamāni dasa?

What ten?

Idhupāli, bhikkhū adhammaṃ dhammoti dīpenti, dhammaṃ adhammoti dīpenti, avinayaṃ vinayoti dīpenti, vinayaṃ avinayoti dīpenti, abhāsitaṃ alapitaṃ tathāgatena bhāsitaṃ lapitaṃ tathāgatenāti dīpenti, bhāsitaṃ lapitaṃ tathāgatena abhāsitaṃ alapitaṃ tathāgatenāti dīpenti, anāciṇṇaṃ tathāgatena āciṇṇaṃ tathāgatenāti dīpenti, āciṇṇaṃ tathāgatena anāciṇṇaṃ tathāgatenāti dīpenti, apaññattaṃ tathāgatena paññattaṃ tathāgatenāti dīpenti, paññattaṃ tathāgatena apaññattaṃ tathāgatenāti dīpenti.

It’s when a mendicant explains what is not the teaching as the teaching, and what is the teaching as not the teaching. They explain what is not the training as the training, and what is the training as not the training. They explain what was not spoken and stated by the Realized One as spoken and stated by the Realized One, and what was spoken and stated by the Realized One as not spoken and stated by the Realized One. They explain what was not practiced by the Realized One as practiced by the Realized One, and what was practiced by the Realized One as not practiced by the Realized One. They explain what was not prescribed by the Realized One as prescribed by the Realized One, and what was prescribed by the Realized One as not prescribed by the Realized One.

Imāni kho, upāli, dasa vivādamūlānī”ti.

These are the ten roots of arguments.”

Dutiyaṃ.

10.046. 46. Sakkasutta - 46. With the Sakyans

5. Akkosavagga - 5. Abuse

Ekaṃ samayaṃ bhagavā sakkesu viharati kapilavatthusmiṃ nigrodhārāme.

At one time the Buddha was staying in the land of the Sakyans, near Kapilavatthu in the Banyan Tree Monastery.

Atha kho sambahulā sakkā upāsakā tadahuposathe yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinne kho sakke upāsake bhagavā etadavoca:

Then on the sabbath several Sakyan lay followers went up to the Buddha, bowed, and sat down to one side. The Buddha said to them:

“api nu tumhe, sakkā, aṭṭhaṅgasamannāgataṃ uposathaṃ upavasathā”ti?

“Sakyans, do you observe the sabbath with its eight factors?”

“Appekadā mayaṃ, bhante, aṭṭhaṅgasamannāgataṃ uposathaṃ upavasāma, appekadā na upavasāmā”ti.

“Sir, sometimes we do, sometimes we don’t.”

“Tesaṃ vo, sakkā, alābhā tesaṃ dulladdhaṃ, ye tumhe evaṃ sokasabhaye jīvite maraṇasabhaye jīvite appekadā aṭṭhaṅgasamannāgataṃ uposathaṃ upavasatha, appekadā na upavasatha.

“That’s your loss, Sakyans, it’s your misfortune. In this life with its fear of sorrow and death, you sometimes keep the sabbath and you sometimes don’t.

Taṃ kiṃ maññatha, sakkā,

What do you think, Sakyans?

idha puriso yena kenaci kammaṭṭhānena anāpajja akusalaṃ divasaṃ aḍḍhakahāpaṇaṃ nibbiseyya.

Take a man who earns half a dollar for an honest day’s work.

Dakkho puriso uṭṭhānasampannoti alaṃvacanāyā”ti?

Is this enough to call him a deft and industrious man?”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.”

“Taṃ kiṃ maññatha, sakkā,

“What do you think, Sakyans?

idha puriso yena kenaci kammaṭṭhānena anāpajja akusalaṃ divasaṃ kahāpaṇaṃ nibbiseyya.

Take a man who earns a dollar for an honest day’s work.

Dakkho puriso uṭṭhānasampannoti alaṃvacanāyā”ti?

Is this enough to call him a deft and industrious man?”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.”

“Taṃ kiṃ maññatha, sakkā,

“What do you think, Sakyans?

idha puriso yena kenaci kammaṭṭhānena anāpajja akusalaṃ divasaṃ dve kahāpaṇe nibbiseyya …

Take a man who, for an honest day’s work, earns two dollars …

tayo kahāpaṇe nibbiseyya …

three dollars …

cattāro kahāpaṇe nibbiseyya …

four dollars …

pañca kahāpaṇe nibbiseyya …

five dollars …

cha kahāpaṇe nibbiseyya …

six dollars …

satta kahāpaṇe nibbiseyya …

seven dollars …

aṭṭha kahāpaṇe nibbiseyya …

eight dollars …

nava kahāpaṇe nibbiseyya …

nine dollars …

dasa kahāpaṇe nibbiseyya …

ten dollars …

vīsa kahāpaṇe nibbiseyya …

twenty dollars …

tiṃsa kahāpaṇe nibbiseyya …

thirty dollars …

cattārīsaṃ kahāpaṇe nibbiseyya …

forty dollars …

paññāsaṃ kahāpaṇe nibbiseyya …

fifty dollars …

kahāpaṇasataṃ nibbiseyya.

a hundred dollars.

Dakkho puriso uṭṭhānasampannoti alaṃvacanāyā”ti?

Is this enough to call him a deft and industrious man?”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.”

“Taṃ kiṃ maññatha, sakkā,

“What do you think, Sakyans?

api nu so puriso divase divase kahāpaṇasataṃ kahāpaṇasahassaṃ nibbisamāno laddhaṃ laddhaṃ nikkhipanto vassasatāyuko vassasatajīvī mahantaṃ bhogakkhandhaṃ adhigaccheyyā”ti?

Suppose that man earned a hundred or a thousand dollars every day and saved it all up. If he lived for a hundred years, would he not accumulate a large mass of wealth?”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.”

“Taṃ kiṃ maññatha, sakkā,

“What do you think, Sakyans?

api nu so puriso bhogahetu bhoganidānaṃ bhogādhikaraṇaṃ ekaṃ vā rattiṃ ekaṃ vā divasaṃ upaḍḍhaṃ vā rattiṃ upaḍḍhaṃ vā divasaṃ ekantasukhappaṭisaṃvedī vihareyyā”ti?

Would that man, on account of that wealth, experience perfect happiness for a single day or night, or even half a day or night?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Taṃ kissa hetu”?

“Why is that?”

“Kāmā hi, bhante, aniccā tucchā musā mosadhammā”ti.

“Because sensual pleasures, sir, are impermanent, hollow, false, and deceptive.”

“Idha pana vo, sakkā, mama sāvako dasa vassāni appamatto ātāpī pahitatto viharanto yathā mayānusiṭṭhaṃ tathā paṭipajjamāno satampi vassāni satampi vassasatāni satampi vassasahassāni ekantasukhappaṭisaṃvedī vihareyya.

“But take one of my disciples who lives diligent, keen, and resolute for ten years, practicing in line with my instructions. They can experience perfect happiness for a hundred years, ten thousand years, or a hundred thousand years.

So ca khvassa sakadāgāmī vā anāgāmī vā apaṇṇakaṃ vā sotāpanno.

And they could become a once-returner or a non-returner, or guaranteed a stream-enterer.

Tiṭṭhantu, sakkā, dasa vassāni.

Let alone ten years,

Idha mama sāvako nava vassāni …

take one of my disciples who lives diligent, keen, and resolute for nine years …

aṭṭha vassāni …

eight years …

satta vassāni …

seven years …

cha vassāni …

six years …

pañca vassāni …

five years …

cattāri vassāni …

four years …

tīṇi vassāni …

three years …

dve vassāni …

two years …

ekaṃ vassaṃ appamatto ātāpī pahitatto viharanto yathā mayānusiṭṭhaṃ tathā paṭipajjamāno satampi vassāni satampi vassasatāni satampi vassasahassāni ekantasukhappaṭisaṃvedī vihareyya, so ca khvassa sakadāgāmī vā anāgāmī vā apaṇṇakaṃ vā sotāpanno.

one year …

Tiṭṭhatu, sakkā, ekaṃ vassaṃ.

Idha mama sāvako dasa māse appamatto ātāpī pahitatto viharanto yathā mayānusiṭṭhaṃ tathā paṭipajjamāno satampi vassāni satampi vassasatāni satampi vassasahassāni ekantasukhappaṭisaṃvedī vihareyya, so ca khvassa sakadāgāmī vā anāgāmī vā apaṇṇakaṃ vā sotāpanno.

ten months …

Tiṭṭhantu, sakkā, dasa māsā.

Idha mama sāvako nava māse …

nine months …

aṭṭha māse …

eight months …

satta māse …

seven months …

cha māse …

six months …

pañca māse …

five months …

cattāro māse …

four months …

tayo māse …

three months …

dve māse …

two months …

ekaṃ māsaṃ …

one month …

aḍḍhamāsaṃ appamatto ātāpī pahitatto viharanto yathā mayānusiṭṭhaṃ tathā paṭipajjamāno satampi vassāni satampi vassasatāni satampi vassasahassāni ekantasukhappaṭisaṃvedī vihareyya, so ca khvassa sakadāgāmī vā anāgāmī vā apaṇṇakaṃ vā sotāpanno.

a fortnight …

Tiṭṭhatu, sakkā, aḍḍhamāso.

Idha mama sāvako dasa rattindive appamatto ātāpī pahitatto viharanto yathā mayānusiṭṭhaṃ tathā paṭipajjamāno satampi vassāni satampi vassasatāni satampi vassasahassāni ekantasukhappaṭisaṃvedī vihareyya, so ca khvassa sakadāgāmī vā anāgāmī vā apaṇṇakaṃ vā sotāpanno.

ten days …

Tiṭṭhantu, sakkā, dasa rattindivā.

Idha mama sāvako nava rattindive …

nine days …

aṭṭha rattindive …

eight days …

satta rattindive …

seven days …

cha rattindive …

six days …

pañca rattindive …

five days …

cattāro rattindive …

four days …

tayo rattindive …

three days …

dve rattindive …

two days …

ekaṃ rattindivaṃ appamatto ātāpī pahitatto viharanto yathā mayānusiṭṭhaṃ tathā paṭipajjamāno satampi vassāni satampi vassasatāni satampi vassasahassāni ekantasukhappaṭisaṃvedī vihareyya, so ca khvassa sakadāgāmī vā anāgāmī vā apaṇṇakaṃ vā sotāpanno.

Let alone two days, take one of my disciples who lives diligent, keen, and resolute for one day, practicing in line with my instructions. They can experience perfect happiness for a hundred years, ten thousand years, or a hundred thousand years. And they could become a once-returner or a non-returner, or guaranteed a stream-enterer.

Tesaṃ vo, sakkā, alābhā tesaṃ dulladdhaṃ, ye tumhe evaṃ sokasabhaye jīvite maraṇasabhaye jīvite appekadā aṭṭhaṅgasamannāgataṃ uposathaṃ upavasatha, appekadā na upavasathā”ti.

It’s your loss, Sakyans, it’s your misfortune. In this life with its fear of sorrow and death, you sometimes keep the sabbath and you sometimes don’t.”

“Ete mayaṃ, bhante, ajjatagge aṭṭhaṅgasamannāgataṃ uposathaṃ upavasissāmā”ti.

“Well, sir, from this day forth we will observe the sabbath with its eight factors.”

Chaṭṭhaṃ.

10.048. 48. Pabbajitaabhiṇhasutta - 48. Ten Regular Reflections for a Renunciate

5. Akkosavagga - 5. Abuse

“Dasayime, bhikkhave, dhammā pabbajitena abhiṇhaṃ paccavekkhitabbā.

“Mendicants, one who has gone forth should often review these ten things.

Katame dasa?

What ten?

‘Vevaṇṇiyamhi ajjhupagato’ti pabbajitena abhiṇhaṃ paccavekkhitabbaṃ. (1)

One who has gone forth should often review this: ‘I have secured freedom from class.’

‘Parapaṭibaddhā me jīvikā’ti pabbajitena abhiṇhaṃ paccavekkhitabbaṃ. (2)

‘My livelihood is tied up with others.’

‘Añño me ākappo karaṇīyo’ti pabbajitena abhiṇhaṃ paccavekkhitabbaṃ. (3)

‘My behavior should be different.’

‘Kacci nu kho me attā sīlato na upavadatī’ti pabbajitena abhiṇhaṃ paccavekkhitabbaṃ. (4)

‘I hope there’s no reason to blame myself when it comes to ethical conduct?’

‘Kacci nu kho maṃ anuvicca viññū sabrahmacārī sīlato na upavadantī’ti pabbajitena abhiṇhaṃ paccavekkhitabbaṃ. (5)

‘I hope that, after examination, sensible spiritual companions don’t reproach any aspect of my ethics?’

‘Sabbehi me piyehi manāpehi nānābhāvo vinābhāvo’ti pabbajitena abhiṇhaṃ paccavekkhitabbaṃ. (6)

‘I must be parted and separated from all I hold dear and beloved.’

‘Kammassakomhi kammadāyādo kammayoni kammabandhu kammapaṭisaraṇo,

‘I am the owner of my deeds and heir to my deeds. Deeds are my womb, my relative, and my refuge.

yaṃ kammaṃ karissāmi kalyāṇaṃ vā pāpakaṃ vā tassa dāyādo bhavissāmī’ti pabbajitena abhiṇhaṃ paccavekkhitabbaṃ. (7)

I shall be the heir of whatever deeds I do, whether good or bad.’

‘Kathaṃbhūtassa me rattindivā vītivattantī’ti pabbajitena abhiṇhaṃ paccavekkhitabbaṃ. (8)

‘As the days and nights flit by, what sort of person am I becoming?’

‘Kacci nu kho ahaṃ suññāgāre abhiramāmī’ti pabbajitena abhiṇhaṃ paccavekkhitabbaṃ. (9)

‘Do I love to stay in empty huts?’

‘Atthi nu kho me uttari manussadhammo alamariyañāṇadassanaviseso adhigato, yenāhaṃ pacchime kāle sabrahmacārīhi puṭṭho na maṅku bhavissāmī’ti pabbajitena abhiṇhaṃ paccavekkhitabbaṃ. (10)

‘Do I have any superhuman distinctions in knowledge and vision worthy of the noble ones, so that when my spiritual companions question me on my deathbed I will not be embarrassed?’

Ime kho, bhikkhave, dasa dhammā pabbajitena abhiṇhaṃ paccavekkhitabbā”ti.

One who has gone forth should often review these ten things.”

Aṭṭhamaṃ.

10.050. 50. Bhaṇḍanasutta - 50. Arguments

5. Akkosavagga - 5. Abuse

Ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Tena kho pana samayena sambahulā bhikkhū pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkantā upaṭṭhānasālāyaṃ sannisinnā sannipatitā bhaṇḍanajātā kalahajātā vivādāpannā aññamaññaṃ mukhasattīhi vitudantā viharanti.

Now at that time, after the meal, on return from alms-round, several mendicants sat together in the meeting hall. They were arguing, quarreling, and disputing, wounding each other with barbed words.

Atha kho bhagavā sāyanhasamayaṃ paṭisallānā vuṭṭhito yena upaṭṭhānasālā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi.

Then in the late afternoon, the Buddha came out of retreat and went to the assembly hall. He sat down on the seat spread out,

Nisajja kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

and addressed the mendicants:

“kāya nuttha, bhikkhave, etarahi kathāya sannisinnā sannipatitā, kā ca pana vo antarākathā vippakatā”ti?

“Mendicants, what were you sitting talking about just now? What conversation was unfinished?”

“Idha mayaṃ, bhante, pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkantā upaṭṭhānasālāyaṃ sannisinnā sannipatitā bhaṇḍanajātā kalahajātā vivādāpannā aññamaññaṃ mukhasattīhi vitudantā viharāmā”ti.

“Sir, after the meal, on return from alms-round, we sat together in the meeting hall, arguing, quarreling, and disputing, wounding each other with barbed words.”

“Na kho panetaṃ, bhikkhave, tumhākaṃ patirūpaṃ kulaputtānaṃ saddhāya agārasmā anagāriyaṃ pabbajitānaṃ, yaṃ tumhe bhaṇḍanajātā kalahajātā vivādāpannā aññamaññaṃ mukhasattīhi vitudantā vihareyyātha.

“Mendicants, this is not appropriate for you gentlemen who have gone forth in faith from the lay life to homelessness.

Dasayime, bhikkhave, dhammā sāraṇīyā piyakaraṇā garukaraṇā saṅgahāya avivādāya sāmaggiyā ekībhāvāya saṃvattanti.

There are ten warm-hearted qualities that make for fondness and respect, conducing to inclusion, harmony, and unity, without quarreling.

Katame dasa?

What ten?

Idha, bhikkhave, bhikkhu sīlavā hoti, pātimokkhasaṃvarasaṃvuto viharati ācāragocarasampanno aṇumattesu vajjesu bhayadassāvī, samādāya sikkhati sikkhāpadesu.

Firstly, a mendicant is ethical, restrained in the monastic code, conducting themselves well and seeking alms in suitable places. Seeing danger in the slightest fault, they keep the rules they’ve undertaken.

Yampi, bhikkhave, bhikkhu sīlavā hoti … pe … samādāya sikkhati sikkhāpadesu,

When a mendicant is ethical,

ayampi dhammo sāraṇīyo piyakaraṇo garukaraṇo saṅgahāya avivādāya sāmaggiyā ekībhāvāya saṃvattati. (1)

this warm-hearted quality makes for fondness and respect, conducing to inclusion, harmony, and unity, without quarreling.

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhu bahussuto hoti sutadharo sutasannicayo, ye te dhammā ādikalyāṇā majjhekalyāṇā pariyosānakalyāṇā sātthaṃ sabyañjanaṃ kevalaparipuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ abhivadanti, tathārūpāssa dhammā bahussutā honti dhātā vacasā paricitā manasānupekkhitā diṭṭhiyā suppaṭividdhā.

Furthermore, a mendicant is very learned, remembering and keeping what they’ve learned. These teachings are good in the beginning, good in the middle, and good in the end, meaningful and well-phrased, describing a spiritual practice that’s entirely full and pure. They are very learned in such teachings, remembering them, reinforcing them by recitation, mentally scrutinizing them, and comprehending them theoretically. …

Yampi, bhikkhave, bhikkhu bahussuto hoti … pe … diṭṭhiyā suppaṭividdhā,

ayampi dhammo sāraṇīyo piyakaraṇo garukaraṇo saṅgahāya avivādāya sāmaggiyā ekībhāvāya saṃvattati. (2)

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhu kalyāṇamitto hoti kalyāṇasahāyo kalyāṇasampavaṅko.

Furthermore, a mendicant has good friends, companions, and associates. …

Yampi, bhikkhave, bhikkhu kalyāṇamitto hoti kalyāṇasahāyo kalyāṇasampavaṅko,

ayampi dhammo sāraṇīyo piyakaraṇo garukaraṇo saṅgahāya avivādāya sāmaggiyā ekībhāvāya saṃvattati. (3)

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhu suvaco hoti sovacassakaraṇehi dhammehi samannāgato khamo padakkhiṇaggāhī anusāsaniṃ.

Furthermore, a mendicant is easy to admonish, having qualities that make them easy to admonish. They’re patient, and take instruction respectfully. …

Yampi, bhikkhave, bhikkhu suvaco hoti sovacassakaraṇehi dhammehi samannāgato khamo padakkhiṇaggāhī anusāsaniṃ,

ayampi dhammo sāraṇīyo piyakaraṇo garukaraṇo saṅgahāya avivādāya sāmaggiyā ekībhāvāya saṃvattati. (4)

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhu yāni tāni sabrahmacārīnaṃ uccāvacāni kiṅkaraṇīyāni—tattha dakkho hoti analaso, tatrūpāyāya vīmaṃsāya samannāgato alaṃ kātuṃ alaṃ saṃvidhātuṃ.

Furthermore, a mendicant is deft and tireless in a diverse spectrum of duties for their spiritual companions, understanding how to go about things in order to complete and organize the work. …

Yampi, bhikkhave, bhikkhu yāni tāni sabrahmacārīnaṃ uccāvacāni kiṅkaraṇīyāni—tattha dakkho hoti analaso tatrūpāyāya vīmaṃsāya samannāgato alaṃ kātuṃ alaṃ saṃvidhātuṃ,

ayampi dhammo sāraṇīyo piyakaraṇo garukaraṇo saṅgahāya avivādāya sāmaggiyā ekībhāvāya saṃvattati. (5)

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhu dhammakāmo hoti piyasamudāhāro, abhidhamme abhivinaye uḷārapāmojjo.

Furthermore, a mendicant loves the teachings and is a delight to converse with, being full of joy in the teaching and training. …

Yampi, bhikkhave, bhikkhu dhammakāmo hoti piyasamudāhāro, abhidhamme abhivinaye uḷārapāmojjo,

ayampi dhammo sāraṇīyo piyakaraṇo garukaraṇo saṅgahāya avivādāya sāmaggiyā ekībhāvāya saṃvattati. (6)

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhu āraddhavīriyo viharati akusalānaṃ dhammānaṃ pahānāya kusalānaṃ dhammānaṃ upasampadāya, thāmavā daḷhaparakkamo anikkhittadhuro kusalesu dhammesu.

Furthermore, a mendicant lives with energy roused up for giving up unskillful qualities and embracing skillful qualities. They are strong, staunchly vigorous, not slacking off when it comes to developing skillful qualities. …

Yampi, bhikkhave, bhikkhu āraddhavīriyo viharati akusalānaṃ dhammānaṃ pahānāya kusalānaṃ dhammānaṃ upasampadāya, thāmavā daḷhaparakkamo anikkhittadhuro kusalesu dhammesu,

ayampi dhammo sāraṇīyo piyakaraṇo garukaraṇo saṅgahāya avivādāya sāmaggiyā ekībhāvāya saṃvattati. (7)

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhu santuṭṭho hoti itarītaracīvarapiṇḍapātasenāsanagilānapaccayabhesajjaparikkhārena.

Furthermore, a mendicant is content with any kind of robes, alms-food, lodgings, and medicines and supplies for the sick. …

Yampi, bhikkhave, bhikkhu santuṭṭho hoti itarītaracīvarapiṇḍapātasenāsanagilānapaccayabhesajjaparikkhārena,

ayampi dhammo sāraṇīyo … pe … saṃvattati. (8)

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhu satimā hoti, paramena satinepakkena samannāgato, cirakatampi cirabhāsitampi saritā anussaritā.

Furthermore, a mendicant is mindful. They have utmost mindfulness and alertness, and can remember and recall what was said and done long ago. …

Yampi, bhikkhave, bhikkhu satimā hoti, paramena satinepakkena samannāgato, cirakatampi cirabhāsitampi saritā anussaritā,

ayampi dhammo sāraṇīyo … pe … saṃvattati. (9)

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhu paññavā hoti, udayatthagāminiyā paññāya samannāgato ariyāya nibbedhikāya sammā dukkhakkhayagāminiyā.

Furthermore, a mendicant is wise. They have the wisdom of arising and passing away which is noble, penetrative, and leads to the complete ending of suffering.

Yampi, bhikkhave, bhikkhu paññavā hoti, udayatthagāminiyā paññāya samannāgato ariyāya nibbedhikāya sammā dukkhakkhayagāminiyā,

When a mendicant is wise,

ayampi dhammo sāraṇīyo … pe … saṃvattati. (10)

this warm-hearted quality makes for fondness and respect, helping the Saṅgha to live in harmony and unity, without quarreling.

Ime kho, bhikkhave, dasa dhammā sāraṇīyā piyakaraṇā garukaraṇā saṅgahāya avivādāya sāmaggiyā ekībhāvāya saṃvattantī”ti.

These ten warm-hearted qualities make for fondness and respect, conducing to inclusion, harmony, and unity, without quarreling.”

Dasamaṃ.

Akkosavaggo pañcamo.

Vivādā dve ca mūlāni,

kusinārapavesane;

Sakko mahāli abhiṇhaṃ,

sarīraṭṭhā ca bhaṇḍanāti.

Paṭhamo paṇṇāsako samatto.

10.051. 51. Sacittasutta - 51. Your Own Mind

6. Sacittavagga - 6. Your Own Mind

Ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants,

“bhikkhavo”ti.

“Mendicants!”

“Bhadante”ti te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Venerable sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“No ce, bhikkhave, bhikkhu paracittapariyāyakusalo hoti, atha ‘sacittapariyāyakusalo bhavissāmī’ti—

“Mendicants, if a mendicant isn’t skilled in the ways of another’s mind, then they should train themselves: ‘I will be skilled in the ways of my own mind.’

evañhi vo, bhikkhave, sikkhitabbaṃ.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu sacittapariyāyakusalo hoti?

And how is a mendicant skilled in the ways of their own mind?

Seyyathāpi, bhikkhave, itthī vā puriso vā daharo yuvā maṇḍanakajātiko ādāse vā parisuddhe pariyodāte acche vā udakapatte sakaṃ mukhanimittaṃ paccavekkhamāno sace tattha passati rajaṃ vā aṅgaṇaṃ vā, tasseva rajassa vā aṅgaṇassa vā pahānāya vāyamati.

Suppose there was a woman or man who was young, youthful, and fond of adornments, and they check their own reflection in a clean bright mirror or a clear bowl of water. If they see any dirt or blemish there, they’d try to remove it.

No ce tattha passati rajaṃ vā aṅgaṇaṃ vā, tenevattamano hoti paripuṇṇasaṅkappo:

But if they don’t see any dirt or blemish there, they’re happy with that, as they’ve got all they wished for:

‘lābhā vata me, parisuddhaṃ vata me’ti.

‘How fortunate that I’m clean!’

Evamevaṃ kho, bhikkhave, bhikkhuno paccavekkhaṇā bahukārā hoti kusalesu dhammesu:

In the same way, checking is very helpful for a mendicant’s skillful qualities.

‘abhijjhālu nu kho bahulaṃ viharāmi, anabhijjhālu nu kho bahulaṃ viharāmi, byāpannacitto nu kho bahulaṃ viharāmi, abyāpannacitto nu kho bahulaṃ viharāmi, thinamiddhapariyuṭṭhito nu kho bahulaṃ viharāmi, vigatathinamiddho nu kho bahulaṃ viharāmi, uddhato nu kho bahulaṃ viharāmi, anuddhato nu kho bahulaṃ viharāmi, vicikiccho nu kho bahulaṃ viharāmi, tiṇṇavicikiccho nu kho bahulaṃ viharāmi, kodhano nu kho bahulaṃ viharāmi, akkodhano nu kho bahulaṃ viharāmi, saṃkiliṭṭhacitto nu kho bahulaṃ viharāmi, asaṃkiliṭṭhacitto nu kho bahulaṃ viharāmi, sāraddhakāyo nu kho bahulaṃ viharāmi, asāraddhakāyo nu kho bahulaṃ viharāmi, kusīto nu kho bahulaṃ viharāmi, āraddhavīriyo nu kho bahulaṃ viharāmi, asamāhito nu kho bahulaṃ viharāmi, samāhito nu kho bahulaṃ viharāmī’ti.

‘Am I often covetous or not? Am I often malicious or not? Am I often overcome with dullness and drowsiness or not? Am I often restless or not? Am I often doubtful or not? Am I often irritable or not? Am I often corrupted in mind or not? Am I often disturbed in body or not? Am I often energetic or not? Am I often immersed in samādhi or not?’

Sace, bhikkhave, bhikkhu paccavekkhamāno evaṃ jānāti:

Suppose that, upon checking, a mendicant knows this:

‘abhijjhālu bahulaṃ viharāmi, byāpannacitto bahulaṃ viharāmi, thinamiddhapariyuṭṭhito bahulaṃ viharāmi, uddhato bahulaṃ viharāmi, vicikiccho bahulaṃ viharāmi, kodhano bahulaṃ viharāmi, saṅkiliṭṭhacitto bahulaṃ viharāmi, sāraddhakāyo bahulaṃ viharāmi, kusīto bahulaṃ viharāmi, asamāhito bahulaṃ viharāmī’ti, tena, bhikkhave, bhikkhunā tesaṃyeva pāpakānaṃ akusalānaṃ dhammānaṃ pahānāya adhimatto chando ca vāyāmo ca ussāho ca ussoḷhī ca appaṭivānī ca sati ca sampajaññañca karaṇīyaṃ.

‘I am often covetous, malicious, overcome with dullness and drowsiness, restless, doubtful, irritable, defiled in mind, disturbed in body, lazy, and not immersed in samādhi.’ In order to give up those bad, unskillful qualities, they should apply outstanding enthusiasm, effort, zeal, vigor, perseverance, mindfulness, and situational awareness.

Seyyathāpi, bhikkhave, ādittacelo vā ādittasīso vā. Tasseva celassa vā sīsassa vā nibbāpanāya adhimattaṃ chandañca vāyāmañca ussāhañca ussoḷhiñca appaṭivāniñca satiñca sampajaññañca kareyya.

Suppose your clothes or head were on fire. In order to extinguish it, you’d apply outstanding enthusiasm, effort, zeal, vigor, perseverance, mindfulness, and situational awareness.

Evamevaṃ kho tena, bhikkhave, bhikkhunā tesaṃyeva pāpakānaṃ akusalānaṃ dhammānaṃ pahānāya adhimatto chando ca vāyāmo ca ussāho ca ussoḷhī ca appaṭivānī ca sati ca sampajaññañca karaṇīyaṃ.

In the same way, in order to give up those bad, unskillful qualities, that mendicant should apply outstanding enthusiasm …

Sace pana, bhikkhave, bhikkhu paccavekkhamāno evaṃ jānāti:

But suppose that, upon checking, a mendicant knows this:

‘anabhijjhālu bahulaṃ viharāmi, abyāpannacitto bahulaṃ viharāmi, vigatathinamiddho bahulaṃ viharāmi, anuddhato bahulaṃ viharāmi, tiṇṇavicikiccho bahulaṃ viharāmi, akkodhano bahulaṃ viharāmi, asaṅkiliṭṭhacitto bahulaṃ viharāmi, asāraddhakāyo bahulaṃ viharāmi, āraddhavīriyo bahulaṃ viharāmi, samāhito bahulaṃ viharāmī’ti, tena, bhikkhave, bhikkhunā tesuyeva kusalesu dhammesu patiṭṭhāya uttari āsavānaṃ khayāya yogo karaṇīyo”ti.

‘I am often content, kind-hearted, free of dullness and drowsiness, calm, confident, loving, pure in mind, undisturbed in body, energetic, and immersed in samādhi.’ Grounded on those skillful qualities, they should practice meditation further to end the defilements.”

Paṭhamaṃ.

10.056. 56. Paṭhamasaññāsutta - 56. Perceptions (1st)

6. Sacittavagga - 6. Your Own Mind

“Dasayimā, bhikkhave, saññā bhāvitā bahulīkatā mahapphalā honti mahānisaṃsā amatogadhā amatapariyosānā.

“Mendicants, these ten perceptions, when developed and cultivated, are very fruitful and beneficial. They culminate in the deathless and end with the deathless.

Katamā dasa?

What ten?

Asubhasaññā, maraṇasaññā, āhāre paṭikūlasaññā, sabbaloke anabhiratasaññā, aniccasaññā, anicce dukkhasaññā, dukkhe anattasaññā, pahānasaññā, virāgasaññā, nirodhasaññā—

The perceptions of ugliness, death, repulsiveness of food, dissatisfaction with the whole world, impermanence, suffering in impermanence, and not-self in suffering, giving up, fading away, and cessation.

imā kho, bhikkhave, dasa saññā bhāvitā bahulīkatā mahapphalā honti mahānisaṃsā amatogadhā amatapariyosānā”ti.

These ten perceptions, when developed and cultivated, are very fruitful and beneficial. They culminate in the deathless and end with the deathless.”

Chaṭṭhaṃ.

10.057. 57. Dutiyasaññāsutta - 57. Perceptions (2nd)

6. Sacittavagga - 6. Your Own Mind

“Dasayimā, bhikkhave, saññā bhāvitā bahulīkatā mahapphalā honti mahānisaṃsā amatogadhā amatapariyosānā.

“Mendicants, these ten perceptions, when developed and cultivated, are very fruitful and beneficial. They culminate in the deathless and end with the deathless.

Katamā dasa?

What ten?

Aniccasaññā, anattasaññā, maraṇasaññā, āhāre paṭikūlasaññā, sabbaloke anabhiratasaññā, aṭṭhikasaññā, puḷavakasaññā, vinīlakasaññā, vicchiddakasaññā, uddhumātakasaññā—

The perceptions of impermanence, not-self, death, repulsiveness of food, dissatisfaction with the whole world, a skeleton, a worm-infested corpse, a livid corpse, a split open corpse, and a bloated corpse.

imā kho, bhikkhave, dasa saññā bhāvitā bahulīkatā mahapphalā honti mahānisaṃsā amatogadhā amatapariyosānā”ti.

These ten perceptions, when developed and cultivated, are very fruitful and beneficial. They culminate in the deathless and end with the deathless.”

Sattamaṃ.

10.059. 59. Pabbajjāsutta - 59. Going Forth

6. Sacittavagga - 6. Your Own Mind

“Tasmātiha, bhikkhave, evaṃ sikkhitabbaṃ:

“So you should train like this:

‘yathāpabbajjāparicitañca no cittaṃ bhavissati, na cuppannā pāpakā akusalā dhammā cittaṃ pariyādāya ṭhassanti;

‘Our minds will be consolidated as they were when we went forth, and arisen bad unskillful qualities will not occupy our minds.

aniccasaññāparicitañca no cittaṃ bhavissati, anattasaññāparicitañca no cittaṃ bhavissati, asubhasaññāparicitañca no cittaṃ bhavissati, ādīnavasaññāparicitañca no cittaṃ bhavissati, lokassa samañca visamañca ñatvā taṃsaññāparicitañca no cittaṃ bhavissati, lokassa bhavañca vibhavañca ñatvā taṃsaññāparicitañca no cittaṃ bhavissati, lokassa samudayañca atthaṅgamañca ñatvā taṃsaññāparicitañca no cittaṃ bhavissati, pahānasaññāparicitañca no cittaṃ bhavissati, virāgasaññāparicitañca no cittaṃ bhavissati, nirodhasaññāparicitañca no cittaṃ bhavissatī’ti—

Our minds will be consolidated in the perceptions of impermanence, not-self, ugliness, and drawbacks. Knowing what is just and unjust in the world, our minds will be consolidated in that perception. Knowing about continued existence and ending of existence in the world, our minds will be consolidated in that perception. Knowing the origination and ending of the world, our minds will be consolidated in that perception. Our minds will be consolidated in the perceptions of giving up, fading away, and cessation.’

evañhi vo, bhikkhave, sikkhitabbaṃ.

That’s how you should train.

Yato kho, bhikkhave, bhikkhuno yathāpabbajjāparicitañca cittaṃ hoti na cuppannā pāpakā akusalā dhammā cittaṃ pariyādāya tiṭṭhanti, aniccasaññāparicitañca cittaṃ hoti, anattasaññāparicitañca cittaṃ hoti, asubhasaññāparicitañca cittaṃ hoti, ādīnavasaññāparicitañca cittaṃ hoti, lokassa samañca visamañca ñatvā taṃsaññāparicitañca cittaṃ hoti, lokassa bhavañca vibhavañca ñatvā taṃsaññāparicitañca cittaṃ hoti, lokassa samudayañca atthaṅgamañca ñatvā taṃsaññāparicitañca cittaṃ hoti, pahānasaññāparicitañca cittaṃ hoti, virāgasaññāparicitañca cittaṃ hoti, nirodhasaññāparicitañca cittaṃ hoti, tassa dvinnaṃ phalānaṃ aññataraṃ phalaṃ pāṭikaṅkhaṃ—

When your minds are consolidated in these ten perceptions, you can expect one of two results:

diṭṭheva dhamme aññā, sati vā upādisese anāgāmitā”ti.

enlightenment in the present life, or if there’s something left over, non-return.”

Navamaṃ.

10.061. 61. Avijjāsutta - 61. Ignorance

7. Yamakavagga - 7. Pairs

“Purimā, bhikkhave, koṭi na paññāyati avijjāya: ‘ito pubbe avijjā nāhosi, atha pacchā samabhavī’ti.

“Mendicants, it is said that no first point of ignorance is evident, before which there was no ignorance, and afterwards it came to be.

Evañcetaṃ, bhikkhave, vuccati, atha ca pana paññāyati: ‘idappaccayā avijjā’ti.

And yet it is evident that there is a specific condition for ignorance.

Avijjampāhaṃ, bhikkhave, sāhāraṃ vadāmi, no anāhāraṃ.

I say that ignorance is fueled by something, it’s not unfueled.

Ko cāhāro avijjāya?

And what is the fuel for ignorance?

‘Pañca nīvaraṇā’tissa vacanīyaṃ.

You should say: ‘The five hindrances.’

Pañcapāhaṃ, bhikkhave, nīvaraṇe sāhāre vadāmi, no anāhāre.

I say that the five hindrances are fueled by something, they’re not unfueled.

Ko cāhāro pañcannaṃ nīvaraṇānaṃ?

And what is the fuel for the five hindrances?

‘Tīṇi duccaritānī’tissa vacanīyaṃ.

You should say: ‘The three kinds of misconduct.’

Tīṇipāhaṃ, bhikkhave, duccaritāni sāhārāni vadāmi, no anāhārāni.

I say that the three kinds of misconduct are fueled by something, they’re not unfueled.

Ko cāhāro tiṇṇaṃ duccaritānaṃ?

And what is the fuel for the three kinds of misconduct?

‘Indriyaasaṃvaro’tissa vacanīyaṃ.

You should say: ‘Lack of sense restraint.’

Indriyaasaṃvarampāhaṃ, bhikkhave, sāhāraṃ vadāmi, no anāhāraṃ.

I say that lack of sense restraint is fueled by something, it’s not unfueled.

Ko cāhāro indriyaasaṃvarassa?

And what is the fuel for lack of sense restraint?

‘Asatāsampajaññan’tissa vacanīyaṃ.

You should say: ‘Lack of mindfulness and situational awareness.’

Asatāsampajaññampāhaṃ, bhikkhave, sāhāraṃ vadāmi, no anāhāraṃ.

I say that lack of mindfulness and situational awareness is fueled by something, it’s not unfueled.

Ko cāhāro asatāsampajaññassa?

And what is the fuel for lack of mindfulness and situational awareness?

‘Ayonisomanasikāro’tissa vacanīyaṃ.

You should say: ‘Improper attention.’

Ayonisomanasikārampāhaṃ, bhikkhave, sāhāraṃ vadāmi, no anāhāraṃ.

I say that improper attention is fueled by something, it’s not unfueled.

Ko cāhāro ayonisomanasikārassa?

And what is the fuel for improper attention?

‘Assaddhiyan’tissa vacanīyaṃ.

You should say: ‘Lack of faith.’

Assaddhiyampāhaṃ, bhikkhave, sāhāraṃ vadāmi, no anāhāraṃ.

I say that lack of faith is fueled by something, it’s not unfueled.

Ko cāhāro assaddhiyassa?

And what is the fuel for lack of faith?

‘Asaddhammassavanan’tissa vacanīyaṃ.

You should say: ‘Not listening to the true teaching.’

Asaddhammassavanampāhaṃ, bhikkhave, sāhāraṃ vadāmi, no anāhāraṃ.

I say that not listening to the true teaching is fueled by something, it’s not unfueled.

Ko cāhāro asaddhammassavanassa?

And what is the fuel for not listening to the true teaching?

‘Asappurisasaṃsevo’tissa vacanīyaṃ.

You should say: ‘Not associating with good people.’

Iti kho, bhikkhave, asappurisasaṃsevo paripūro asaddhammassavanaṃ paripūreti, asaddhammassavanaṃ paripūraṃ assaddhiyaṃ paripūreti, assaddhiyaṃ paripūraṃ ayonisomanasikāraṃ paripūreti, ayonisomanasikāro paripūro asatāsampajaññaṃ paripūreti, asatāsampajaññaṃ paripūraṃ indriyaasaṃvaraṃ paripūreti, indriyaasaṃvaro paripūro tīṇi duccaritāni paripūreti, tīṇi duccaritāni paripūrāni pañca nīvaraṇe paripūrenti, pañca nīvaraṇā paripūrā avijjaṃ paripūrenti;

In this way, when the factor of not associating with good people is fulfilled, it fulfills the factor of not listening to the true teaching. When the factor of not listening to the true teaching is fulfilled, it fulfills the factor of lack of faith … improper attention … lack of mindfulness and situational awareness … lack of sense restraint … the three kinds of misconduct … the five hindrances. When the five hindrances are fulfilled, they fulfill ignorance.

evametissā avijjāya āhāro hoti, evañca pāripūri.

That’s the fuel for ignorance, and that’s how it’s fulfilled.

Seyyathāpi, bhikkhave, uparipabbate thullaphusitake deve vassante () taṃ udakaṃ yathāninnaṃ pavattamānaṃ pabbatakandarapadarasākhā paripūreti, pabbatakandarapadarasākhā paripūrā kusobbhe paripūrenti. Kusobbhā paripūrā mahāsobbhe paripūrenti, mahāsobbhā paripūrā kunnadiyo paripūrenti, kunnadiyo paripūrā mahānadiyo paripūrenti, mahānadiyo paripūrā mahāsamuddaṃ sāgaraṃ paripūrenti;

It’s like when the rain pours down on a mountain top, and the water flows downhill to fill the hollows, crevices, and creeks. As they become full, they fill up the pools. The pools fill up the lakes, the lakes fill up the streams, and the streams fill up the rivers. And as the rivers become full, they fill up the ocean.

evametassa mahāsamuddassa sāgarassa āhāro hoti, evañca pāripūri.

That’s the fuel for the ocean, and that’s how it’s filled up.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, asappurisasaṃsevo paripūro asaddhammassavanaṃ paripūreti, asaddhammassavanaṃ paripūraṃ assaddhiyaṃ paripūreti, assaddhiyaṃ paripūraṃ ayonisomanasikāraṃ paripūreti, ayonisomanasikāro paripūro asatāsampajaññaṃ paripūreti, asatāsampajaññaṃ paripūraṃ indriyaasaṃvaraṃ paripūreti, indriyaasaṃvaro paripūro tīṇi duccaritāni paripūreti, tīṇi duccaritāni paripūrāni pañca nīvaraṇe paripūrenti, pañca nīvaraṇā paripūrā avijjaṃ paripūrenti;

In the same way, when the factor of not associating with good people is fulfilled, it fulfills the factor of not listening to the true teaching. When the factor of not listening to the true teaching is fulfilled, it fulfills the factor of lack of faith … improper attention … lack of mindfulness and situational awareness … lack of sense restraint …the three kinds of misconduct … the five hindrances. When the five hindrances are fulfilled, they fulfill ignorance.

evametissā avijjāya āhāro hoti, evañca pāripūri.

That’s the fuel for ignorance, and that’s how it’s fulfilled.

Vijjāvimuttimpāhaṃ, bhikkhave, sāhāraṃ vadāmi, no anāhāraṃ.

I say that knowledge and freedom are fueled by something, they’re not unfueled.

Ko cāhāro vijjāvimuttiyā?

And what is the fuel for knowledge and freedom?

‘Satta bojjhaṅgā’tissa vacanīyaṃ.

You should say: ‘The seven awakening factors.’

Sattapāhaṃ, bhikkhave, bojjhaṅge sāhāre vadāmi, no anāhāre.

I say that the seven awakening factors are fueled by something, they’re not unfueled.

Ko cāhāro sattannaṃ bojjhaṅgānaṃ?

And what is the fuel for the seven awakening factors?

‘Cattāro satipaṭṭhānā’tissa vacanīyaṃ.

You should say: ‘The four kinds of mindfulness meditation.’

Cattāropāhaṃ, bhikkhave, satipaṭṭhāne sāhāre vadāmi, no anāhāre.

I say that the four kinds of mindfulness meditation are fueled by something, they’re not unfueled.

Ko cāhāro catunnaṃ satipaṭṭhānānaṃ?

And what is the fuel for the four kinds of mindfulness meditation?

‘Tīṇi sucaritānī’tissa vacanīyaṃ.

You should say: ‘The three kinds of good conduct.’

Tīṇipāhaṃ, bhikkhave, sucaritāni sāhārāni vadāmi, no anāhārāni.

I say that the three kinds of good conduct are fueled by something, they’re not unfueled.

Ko cāhāro tiṇṇaṃ sucaritānaṃ?

And what is the fuel for the three kinds of good conduct?

‘Indriyasaṃvaro’tissa vacanīyaṃ.

You should say: ‘Sense restraint.’

Indriyasaṃvarampāhaṃ, bhikkhave, sāhāraṃ vadāmi, no anāhāraṃ.

I say that sense restraint is fueled by something, it’s not unfueled.

Ko cāhāro indriyasaṃvarassa?

And what is the fuel for sense restraint?

‘Satisampajaññan’tissa vacanīyaṃ.

You should say: ‘Mindfulness and situational awareness.’

Satisampajaññampāhaṃ, bhikkhave, sāhāraṃ vadāmi, no anāhāraṃ.

I say that mindfulness and situational awareness is fueled by something, it’s not unfueled.

Ko cāhāro satisampajaññassa?

And what is the fuel for mindfulness and situational awareness?

‘Yonisomanasikāro’tissa vacanīyaṃ.

You should say: ‘Proper attention.’

Yonisomanasikārampāhaṃ, bhikkhave, sāhāraṃ vadāmi, no anāhāraṃ.

I say that proper attention is fueled by something, it’s not unfueled.

Ko cāhāro yonisomanasikārassa?

And what is the fuel for proper attention?

‘Saddhā’tissa vacanīyaṃ.

You should say: ‘Faith.’

Saddhampāhaṃ, bhikkhave, sāhāraṃ vadāmi, no anāhāraṃ.

I say that faith is fueled by something, it’s not unfueled.

Ko cāhāro saddhāya?

And what is the fuel for faith?

‘Saddhammassavanan’tissa vacanīyaṃ.

You should say: ‘Listening to the true teaching.’

Saddhammassavanampāhaṃ, bhikkhave, sāhāraṃ vadāmi, no anāhāraṃ.

I say that listening to the true teaching is fueled by something, it’s not unfueled.

Ko cāhāro saddhammassavanassa?

And what is the fuel for listening to the true teaching?

‘Sappurisasaṃsevo’tissa vacanīyaṃ.

You should say: ‘Associating with good people.’

Iti kho, bhikkhave, sappurisasaṃsevo paripūro saddhammassavanaṃ paripūreti, saddhammassavanaṃ paripūraṃ saddhaṃ paripūreti, saddhā paripūrā yonisomanasikāraṃ paripūreti, yonisomanasikāro paripūro satisampajaññaṃ paripūreti, satisampajaññaṃ paripūraṃ indriyasaṃvaraṃ paripūreti, indriyasaṃvaro paripūro tīṇi sucaritāni paripūreti, tīṇi sucaritāni paripūrāni cattāro satipaṭṭhāne paripūrenti, cattāro satipaṭṭhānā paripūrā satta bojjhaṅge paripūrenti, satta bojjhaṅgā paripūrā vijjāvimuttiṃ paripūrenti;

In this way, when the factor of associating with good people is fulfilled, it fulfills the factor of listening to the true teaching. When the factor of listening to the true teaching is fulfilled, it fulfills the factor of faith … proper attention … mindfulness and situational awareness … sense restraint …the three kinds of good conduct … the four kinds of mindfulness meditation … the seven awakening factors. When the seven awakening factors are fulfilled, they fulfill knowledge and freedom.

evametissā vijjāvimuttiyā āhāro hoti, evañca pāripūri.

That’s the fuel for knowledge and freedom, and that’s how it’s fulfilled.

Seyyathāpi, bhikkhave, uparipabbate thullaphusitake deve vassante taṃ udakaṃ yathāninnaṃ pavattamānaṃ pabbatakandarapadarasākhā paripūreti, pabbatakandarapadarasākhā paripūrā kusobbhe paripūrenti, kusobbhā paripūrā mahāsobbhe paripūrenti, mahāsobbhā paripūrā kunnadiyo paripūrenti, kunnadiyo paripūrā mahānadiyo paripūrenti, mahānadiyo paripūrā mahāsamuddaṃ sāgaraṃ paripūrenti;

It’s like when it rains heavily on a mountain top, and the water flows downhill to fill the hollows, crevices, and creeks. As they become full, they fill up the pools. The pools fill up the lakes, the lakes fill up the streams, and the streams fill up the rivers. And as the rivers become full, they fill up the ocean.

evametassa mahāsamuddassa sāgarassa āhāro hoti, evañca pāripūri.

That’s the fuel for the ocean, and that’s how it’s filled up.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, sappurisasaṃsevo paripūro saddhammassavanaṃ paripūreti, saddhammassavanaṃ paripūraṃ saddhaṃ paripūreti, saddhā paripūrā yonisomanasikāraṃ paripūreti, yonisomanasikāro paripūro satisampajaññaṃ paripūreti, satisampajaññaṃ paripūraṃ indriyasaṃvaraṃ paripūreti, indriyasaṃvaro paripūro tīṇi sucaritāni paripūreti, tīṇi sucaritāni paripūrāni cattāro satipaṭṭhāne paripūrenti, cattāro satipaṭṭhānā paripūrā satta bojjhaṅge paripūrenti, satta bojjhaṅgā paripūrā vijjāvimuttiṃ paripūrenti;

In the same way, when the factor of associating with good people is fulfilled, it fulfills the factor of listening to the true teaching. When the factor of listening to the true teaching is fulfilled, it fulfills the factor of faith … proper attention … mindfulness and situational awareness … sense restraint …the three kinds of good conduct … the four kinds of mindfulness meditation … the seven awakening factors. When the seven awakening factors are fulfilled, they fulfill knowledge and freedom.

evametissā vijjāvimuttiyā āhāro hoti, evañca pāripūrī”ti.

That’s the fuel for knowledge and freedom, and that’s how it’s fulfilled.”

Paṭhamaṃ.

10.063. 63. Niṭṭhaṅgatasutta - 63. Come to a Conclusion

7. Yamakavagga - 7. Pairs

“Ye keci, bhikkhave, mayi niṭṭhaṃ gatā sabbe te diṭṭhisampannā.

“Mendicants, all those who have come to a conclusion about me are accomplished in view.

Tesaṃ diṭṭhisampannānaṃ pañcannaṃ idha niṭṭhā, pañcannaṃ idha vihāya niṭṭhā.

Of those who are accomplished in view, five conclude their path in this realm, and five conclude their path after leaving this realm behind.

Katamesaṃ pañcannaṃ idha niṭṭhā?

Which five conclude their path in this realm?

Sattakkhattuparamassa, kolaṅkolassa, ekabījissa, sakadāgāmissa, yo ca diṭṭheva dhamme arahā—

The one who has seven rebirths at most, the one who goes from family to family, the one-seeder, the once returner, and the one who is perfected in the present life.

imesaṃ pañcannaṃ idha niṭṭhā.

These five conclude their path in this realm.

Katamesaṃ pañcannaṃ idha vihāya niṭṭhā?

Which five conclude their path after leaving this realm behind?

Antarāparinibbāyissa, upahaccaparinibbāyissa, asaṅkhāraparinibbāyissa, sasaṅkhāraparinibbāyissa, uddhaṃsotassa akaniṭṭhagāmino—

The one who is extinguished between one life and the next, the one who is extinguished upon landing, the one who is extinguished without extra effort, the one who is extinguished with extra effort, and the one who heads upstream, going to the Akaniṭṭha realm.

imesaṃ pañcannaṃ idha vihāya niṭṭhā.

These five conclude their path after leaving this realm behind.

Ye keci, bhikkhave, mayi niṭṭhaṃ gatā, sabbe te diṭṭhisampannā.

All those who have come to a conclusion about me are accomplished in view.

Tesaṃ diṭṭhisampannānaṃ imesaṃ pañcannaṃ idha niṭṭhā, imesaṃ pañcannaṃ idha vihāya niṭṭhā”ti.

Of those who are accomplished in view, these five conclude their path in this realm, and these five conclude their path after leaving this realm behind.”

Tatiyaṃ.

10.070. 70. Dutiyakathāvatthusutta - 70. Topics of Discussion (2nd)

7. Yamakavagga - 7. Pairs

Ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Tena kho pana samayena sambahulā bhikkhū pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkantā upaṭṭhānasālāyaṃ sannisinnā sannipatitā anekavihitaṃ tiracchānakathaṃ anuyuttā viharanti, seyyathidaṃ—

Now at that time, after the meal, on return from alms-round, several mendicants sat together in the meeting hall.

rājakathaṃ corakathaṃ mahāmattakathaṃ … pe … itibhavābhavakathaṃ iti vāti.

They engaged in all kinds of unworthy talk, such as talk about kings, bandits, and ministers; talk about armies, threats, and wars; talk about food, drink, clothes, and beds; talk about garlands and fragrances; talk about family, vehicles, villages, towns, cities, and nations; talk about women and heroes; street talk and well talk; talk about the departed; miscellaneous talk; tales of land and sea; and talk about being reborn in this or that state of existence.

“Dasayimāni, bhikkhave, pāsaṃsāni ṭhānāni.

“Mendicants, there are ten grounds for praise.

Katamāni dasa?

What ten?

Idha, bhikkhave, bhikkhu attanā ca appiccho hoti, appicchakathañca bhikkhūnaṃ kattā hoti.

It’s when a mendicant personally has few wishes, and speaks to the mendicants on having few wishes.

‘Appiccho bhikkhu appicchakathañca bhikkhūnaṃ kattā’ti pāsaṃsametaṃ ṭhānaṃ. (1)

This is a ground for praise.

Attanā ca santuṭṭho hoti, santuṭṭhikathañca bhikkhūnaṃ kattā hoti.

A mendicant personally is content, and speaks to the mendicants on contentment.

‘Santuṭṭho bhikkhu santuṭṭhikathañca bhikkhūnaṃ kattā’ti pāsaṃsametaṃ ṭhānaṃ. (2)

This is a ground for praise.

Attanā ca pavivitto hoti, pavivekakathañca bhikkhūnaṃ kattā hoti.

A mendicant personally is secluded, and speaks to the mendicants on seclusion.

‘Pavivitto bhikkhu pavivekakathañca bhikkhūnaṃ kattā’ti pāsaṃsametaṃ ṭhānaṃ. (3)

This is a ground for praise.

Attanā ca asaṃsaṭṭho hoti, asaṃsaṭṭhakathañca bhikkhūnaṃ kattā hoti.

A mendicant personally doesn’t mix closely with others, and speaks to the mendicants on not mixing closely with others.

‘Asaṃsaṭṭho bhikkhu asaṃsaṭṭhakathañca bhikkhūnaṃ kattā’ti pāsaṃsametaṃ ṭhānaṃ. (4)

This is a ground for praise.

Attanā ca āraddhavīriyo hoti, vīriyārambhakathañca bhikkhūnaṃ kattā hoti.

A mendicant personally is energetic, and speaks to the mendicants on being energetic.

‘Āraddhavīriyo bhikkhu vīriyārambhakathañca bhikkhūnaṃ kattā’ti pāsaṃsametaṃ ṭhānaṃ. (5)

This is a ground for praise.

Attanā ca sīlasampanno hoti, sīlasampadākathañca bhikkhūnaṃ kattā hoti.

A mendicant personally is accomplished in ethics, and speaks to the mendicants on being accomplished in ethics.

‘Sīlasampanno bhikkhu sīlasampadākathañca bhikkhūnaṃ kattā’ti pāsaṃsametaṃ ṭhānaṃ. (6)

This is a ground for praise.

Attanā ca samādhisampanno hoti, samādhisampadākathañca bhikkhūnaṃ kattā hoti.

A mendicant personally is accomplished in immersion, and speaks to the mendicants on being accomplished in immersion.

‘Samādhisampanno bhikkhu samādhisampadākathañca bhikkhūnaṃ kattā’ti pāsaṃsametaṃ ṭhānaṃ. (7)

This is a ground for praise.

Attanā ca paññāsampanno hoti, paññāsampadākathañca bhikkhūnaṃ kattā hoti.

A mendicant personally is accomplished in wisdom, and speaks to the mendicants on being accomplished in wisdom.

‘Paññāsampanno bhikkhu paññāsampadākathañca bhikkhūnaṃ kattā’ti pāsaṃsametaṃ ṭhānaṃ. (8)

This is a ground for praise.

Attanā ca vimuttisampanno hoti, vimuttisampadākathañca bhikkhūnaṃ kattā hoti.

A mendicant personally is accomplished in freedom, and speaks to the mendicants on being accomplished in freedom.

‘Vimuttisampanno bhikkhu vimuttisampadākathañca bhikkhūnaṃ kattā’ti pāsaṃsametaṃ ṭhānaṃ. (9)

This is a ground for praise.

Attanā ca vimuttiñāṇadassanasampanno hoti, vimuttiñāṇadassanasampadākathañca bhikkhūnaṃ kattā hoti.

A mendicant personally is accomplished in the knowledge and vision of freedom, and speaks to the mendicants on being accomplished in the knowledge and vision of freedom.

‘Vimuttiñāṇadassanasampanno bhikkhu vimuttiñāṇadassanasampadākathañca bhikkhūnaṃ kattā’ti pāsaṃsametaṃ ṭhānaṃ. (10)

This is a ground for praise.

Imāni kho, bhikkhave, dasa pāsaṃsāni ṭhānānī”ti.

These are the ten grounds for praise.”

Dasamaṃ.

Yamakavaggo dutiyo.

Avijjā taṇhā niṭṭhā ca,

avecca dve sukhāni ca;

Naḷakapāne dve vuttā,

kathāvatthūpare duveti.

10.071. 71. Ākaṅkhasutta - 71. One Might Wish

8. Ākaṅkhavagga - 8. If You Want

Ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants,

“bhikkhavo”ti.

“Mendicants!”

“Bhadante”ti te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Venerable sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Sampannasīlā, bhikkhave, viharatha sampannapātimokkhā, pātimokkhasaṃvarasaṃvutā viharatha ācāragocarasampannā aṇumattesu vajjesu bhayadassāvino, samādāya sikkhatha sikkhāpadesu.

“Mendicants, live by the ethical precepts and the monastic code. Live restrained in the code of conduct, conducting yourselves well and seeking alms in suitable places. Seeing danger in the slightest fault, keep the rules you’ve undertaken.

Ākaṅkheyya ce, bhikkhave, bhikkhu ‘sabrahmacārīnaṃ piyo cassaṃ manāpo ca garu ca bhāvanīyo cā’ti, sīlesvevassa paripūrakārī ajjhattaṃ cetosamathamanuyutto anirākatajjhāno vipassanāya samannāgato brūhetā suññāgārānaṃ. (1)

A mendicant might wish: ‘May I be liked and approved by my spiritual companions, respected and admired.’ So let them fulfill their precepts, be committed to inner serenity of the heart, not neglect absorption, be endowed with discernment, and frequent empty huts.

Ākaṅkheyya ce, bhikkhave, bhikkhu ‘lābhī assaṃ cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānapaccayabhesajjaparikkhārānan’ti, sīlesvevassa paripūrakārī ajjhattaṃ cetosamathamanuyutto anirākatajjhāno vipassanāya samannāgato brūhetā suññāgārānaṃ. (2)

A mendicant might wish: ‘May I receive robes, alms-food, lodgings, and medicines and supplies for the sick.’ So let them fulfill their precepts, be committed to inner serenity of the heart, not neglect absorption, be endowed with discernment, and frequent empty huts.

Ākaṅkheyya ce, bhikkhave, bhikkhu ‘yesāhaṃ paribhuñjāmi cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānapaccayabhesajjaparikkhārānaṃ tesaṃ te kārā mahapphalā assu mahānisaṃsā’ti, sīlesvevassa … pe … brūhetā suññāgārānaṃ. (3)

A mendicant might wish: ‘May the services of those whose robes, alms-food, lodgings, and medicines and supplies for the sick I enjoy be very fruitful and beneficial for them.’ So let them fulfill their precepts …

Ākaṅkheyya ce, bhikkhave, bhikkhu ‘ye me petā ñātī sālohitā kālaṅkatā pasannacittā anussaranti tesaṃ taṃ mahapphalaṃ assa mahānisaṃsan’ti, sīlesvevassa … pe … brūhetā suññāgārānaṃ. (4)

A mendicant might wish: ‘When deceased family and relatives who have passed away recollect me with a confident mind, may this be very fruitful and beneficial for them.’ So let them fulfill their precepts …

Ākaṅkheyya ce, bhikkhave, bhikkhu ‘santuṭṭho assaṃ itarītaracīvarapiṇḍapātasenāsanagilānapaccayabhesajjaparikkhārenā’ti, sīlesvevassa … pe … brūhetā suññāgārānaṃ. (5)

A mendicant might wish: ‘May I be content with any kind of robes, alms-food, lodgings, and medicines and supplies for the sick.’ So let them fulfill their precepts …

Ākaṅkheyya ce, bhikkhave, bhikkhu ‘khamo assaṃ sītassa uṇhassa jighacchāya pipāsāya ḍaṃsamakasavātātapasarīsapasamphassānaṃ, duruttānaṃ durāgatānaṃ vacanapathānaṃ uppannānaṃ sārīrikānaṃ vedanānaṃ dukkhānaṃ tibbānaṃ kharānaṃ kaṭukānaṃ asātānaṃ amanāpānaṃ pāṇaharānaṃ adhivāsakajātiko assan’ti, sīlesvevassa … pe … brūhetā suññāgārānaṃ. (6)

A mendicant might wish: ‘May I endure cold, heat, hunger, and thirst. May I endure the touch of flies, mosquitoes, wind, sun, and reptiles. May I endure rude and unwelcome criticism. And may I put up with physical pain—sharp, severe, acute, unpleasant, disagreeable, and life-threatening.’ So let them fulfill their precepts …

Ākaṅkheyya ce, bhikkhave, bhikkhu ‘aratiratisaho assaṃ, na ca maṃ aratirati saheyya, uppannaṃ aratiratiṃ abhibhuyya abhibhuyya vihareyyan’ti, sīlesvevassa … pe … brūhetā suññāgārānaṃ. (7)

A mendicant might wish: ‘May I prevail over desire and discontent, and may desire and discontent not prevail over me. May I live having mastered desire and discontent whenever they have arisen.’ So let them fulfill their precepts …

Ākaṅkheyya ce, bhikkhave, bhikkhu ‘bhayabheravasaho assaṃ, na ca maṃ bhayabheravo saheyya, uppannaṃ bhayabheravaṃ abhibhuyya abhibhuyya vihareyyan’ti, sīlesvevassa … pe … brūhetā suññāgārānaṃ. (8)

A mendicant might wish: ‘May I prevail over fear and dread, and may fear and dread not prevail over me. May I live having mastered fear and dread whenever they arise.’ So let them fulfill their precepts …

Ākaṅkheyya ce, bhikkhave, bhikkhu ‘catunnaṃ jhānānaṃ ābhicetasikānaṃ diṭṭhadhammasukhavihārānaṃ nikāmalābhī assaṃ akicchalābhī akasiralābhī’ti, sīlesvevassa … pe … brūhetā suññāgārānaṃ. (9)

A mendicant might wish: ‘May I get the four absorptions—blissful meditations in the present life that belong to the higher mind—when I want, without trouble or difficulty.’ So let them fulfill their precepts …

Ākaṅkheyya ce, bhikkhave, bhikkhu ‘āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja vihareyyan’ti, sīlesvevassa paripūrakārī ajjhattaṃ cetosamathamanuyutto anirākatajjhāno vipassanāya samannāgato brūhetā suññāgārānaṃ. (10)

A mendicant might wish: ‘May I realize the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life, and live having realized it with my own insight due to the ending of defilements.’ So let them fulfill their precepts, be committed to inner serenity of the heart, not neglect absorption, be endowed with discernment, and frequent empty huts.

‘Sampannasīlā, bhikkhave, viharatha sampannapātimokkhā, pātimokkhasaṃvarasaṃvutā viharatha ācāragocarasampannā aṇumattesu vajjesu bhayadassāvino, samādāya sikkhatha sikkhāpadesū’ti,

‘Live by the ethical precepts and the monastic code. Live restrained in the code of conduct, conducting yourselves well and seeking alms in suitable places. Seeing danger in the slightest fault, keep the rules you’ve undertaken.’

iti yaṃ taṃ vuttaṃ, idametaṃ paṭicca vuttan”ti.

That’s what I said, and this is why I said it.”

Paṭhamaṃ.

10.072. 72. Kaṇṭakasutta - 72. Thorns

8. Ākaṅkhavagga - 8. If You Want

Ekaṃ samayaṃ bhagavā vesāliyaṃ viharati mahāvane kūṭāgārasālāyaṃ sambahulehi abhiññātehi abhiññātehi therehi sāvakehi saddhiṃ—

At one time the Buddha was staying near Vesālī, at the Great Wood, in the hall with the peaked roof, together with several well-known senior disciples.

āyasmatā ca cālena, āyasmatā ca upacālena, āyasmatā ca kukkuṭena, āyasmatā ca kaḷimbhena, āyasmatā ca nikaṭena, āyasmatā ca kaṭissahena;

They included Venerables Cāla, Upacāla, Kakkaṭa, Kaṭimbha, Kaṭa, Kaṭissaṅga,

aññehi ca abhiññātehi abhiññātehi therehi sāvakehi saddhiṃ.

and other well-known senior disciples.

Tena kho pana samayena sambahulā abhiññātā abhiññātā licchavī bhadrehi bhadrehi yānehi parapurāya uccāsaddā mahāsaddā mahāvanaṃ ajjhogāhanti bhagavantaṃ dassanāya.

Now at that time several well-known Licchavis plunged deep into the Great Wood to see the Buddha. Driving a succession of fine carriages, they made a dreadful racket.

Atha kho tesaṃ āyasmantānaṃ etadahosi:

Then those venerables thought:

“ime kho sambahulā abhiññātā abhiññātā licchavī bhadrehi bhadrehi yānehi parapurāya uccāsaddā mahāsaddā mahāvanaṃ ajjhogāhanti bhagavantaṃ dassanāya.

“These several well-known Licchavis have plunged deep into the Great Wood to see the Buddha. Driving a succession of fine carriages, they’re making a dreadful racket.

Saddakaṇṭakā kho pana jhānā vuttā bhagavatā.

But the Buddha has said that sound is a thorn to absorption.

Yannūna mayaṃ yena gosiṅgasālavanadāyo tenupasaṅkameyyāma.

Let’s go to the Gosiṅga Sal Wood.

Tattha mayaṃ appasaddā appākiṇṇā phāsuṃ vihareyyāmā”ti.

There we can meditate comfortably, free of noise and crowds.”

Atha kho te āyasmanto yena gosiṅgasālavanadāyo tenupasaṅkamiṃsu;

Then those venerables went to the Gosiṅga Sal Wood,

tattha te āyasmanto appasaddā appākiṇṇā phāsuṃ viharanti.

where they meditated comfortably, free of noise and crowds.

Atha kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

Then the Buddha said to the mendicants:

“kahaṃ nu kho, bhikkhave, cālo, kahaṃ upacālo, kahaṃ kukkuṭo, kahaṃ kaḷimbho, kahaṃ nikaṭo, kahaṃ kaṭissaho;

“Mendicants, where are Cāla, Upacāla, Kakkaṭa, Kaṭimbha, Kaṭa, and Kaṭissaṅga?

kahaṃ nu kho te, bhikkhave, therā sāvakā gatā”ti?

Where have these senior disciples gone?”

“Idha, bhante, tesaṃ āyasmantānaṃ etadahosi:

And the mendicants told him what had happened.

‘ime kho sambahulā abhiññātā abhiññātā licchavī bhadrehi bhadrehi yānehi parapurāya uccāsaddā mahāsaddā mahāvanaṃ ajjhogāhanti bhagavantaṃ dassanāya saddakaṇṭakā kho pana jhānā vuttā bhagavatā yannūna mayaṃ yena gosiṅgasālavanadāyo tenupasaṅkameyyāma tattha mayaṃ appasaddā appākiṇṇā phāsuṃ vihareyyāmā’ti.

Atha kho te, bhante, āyasmanto yena gosiṅgasālavanadāyo tenupasaṅkamiṃsu.

Tattha te āyasmanto appasaddā appākiṇṇā phāsuṃ viharantī”ti.

“Sādhu sādhu, bhikkhave, yathā te mahāsāvakā sammā byākaramānā byākareyyuṃ, saddakaṇṭakā hi, bhikkhave, jhānā vuttā mayā.

“Good, good, mendicants! It’s just as those great disciples have so rightly explained. I have said that sound is a thorn to absorption.

Dasayime, bhikkhave, kaṇṭakā.

Mendicants, there are these ten thorns.

Katame dasa?

What ten?

Pavivekārāmassa saṅgaṇikārāmatā kaṇṭako, asubhanimittānuyogaṃ anuyuttassa subhanimittānuyogo kaṇṭako, indriyesu guttadvārassa visūkadassanaṃ kaṇṭako, brahmacariyassa mātugāmūpacāro kaṇṭako, paṭhamassa jhānassa saddo kaṇṭako, dutiyassa jhānassa vitakkavicārā kaṇṭakā, tatiyassa jhānassa pīti kaṇṭako, catutthassa jhānassa assāsapassāso kaṇṭako, saññāvedayitanirodhasamāpattiyā saññā ca vedanā ca kaṇṭako rāgo kaṇṭako doso kaṇṭako moho kaṇṭako.

Relishing company is a thorn for someone who loves seclusion. Focusing on the beautiful feature of things is a thorn for someone pursuing the meditation on ugliness. Seeing shows is a thorn to someone restraining the senses. Lingering in the neighborhood of females is a thorn to celibacy. Sound is a thorn to the first absorption. Placing the mind and keeping it connected are a thorn to the second absorption. Rapture is a thorn to the third absorption. Breathing is a thorn to the fourth absorption. Perception and feeling are a thorn to the attainment of the cessation of perception and feeling. Greed, hate, and delusion are thorns.

Akaṇṭakā, bhikkhave, viharatha.

Mendicants, live free of thorns!

Nikkaṇṭakā, bhikkhave, viharatha.

Live rid of thorns!

Akaṇṭakanikkaṇṭakā, bhikkhave, viharatha.

Mendicants, live free of thorns and rid of thorns!

Akaṇṭakā, bhikkhave, arahanto;

The perfected ones live free of thorns,

nikkaṇṭakā, bhikkhave, arahanto;

rid of thorns,

akaṇṭakanikkaṇṭakā, bhikkhave, arahanto”ti.

free and rid of thorns.”

Dutiyaṃ.

10.073. 73. Iṭṭhadhammasutta - 73. Likable

8. Ākaṅkhavagga - 8. If You Want

“Dasayime, bhikkhave, dhammā iṭṭhā kantā manāpā dullabhā lokasmiṃ.

“Mendicants, these ten likable, desirable, and agreeable things are rare in the world.

Katame dasa?

What ten?

Bhogā iṭṭhā kantā manāpā dullabhā lokasmiṃ;

Wealth,

vaṇṇo iṭṭho kanto manāpo dullabho lokasmiṃ;

beauty,

ārogyaṃ iṭṭhaṃ kantaṃ manāpaṃ dullabhaṃ lokasmiṃ;

health,

sīlaṃ iṭṭhaṃ kantaṃ manāpaṃ dullabhaṃ lokasmiṃ;

ethical conduct,

brahmacariyaṃ iṭṭhaṃ kantaṃ manāpaṃ dullabhaṃ lokasmiṃ;

the spiritual life,

mittā iṭṭhā kantā manāpā dullabhā lokasmiṃ;

friends,

bāhusaccaṃ iṭṭhaṃ kantaṃ manāpaṃ dullabhaṃ lokasmiṃ;

learning,

paññā iṭṭhā kantā manāpā dullabhā lokasmiṃ;

wisdom,

dhammā iṭṭhā kantā manāpā dullabhā lokasmiṃ;

good qualities,

saggā iṭṭhā kantā manāpā dullabhā lokasmiṃ.

and heaven are likable, desirable, and agreeable things that are rare in the world.

Imesaṃ kho, bhikkhave, dasannaṃ dhammānaṃ iṭṭhānaṃ kantānaṃ manāpānaṃ dullabhānaṃ lokasmiṃ dasa dhammā paripanthā—

Ten things hinder the ten likable, desirable, and agreeable things that are rare in the world.

ālasyaṃ anuṭṭhānaṃ bhogānaṃ paripantho, amaṇḍanā avibhūsanā vaṇṇassa paripantho, asappāyakiriyā ārogyassa paripantho, pāpamittatā sīlānaṃ paripantho, indriyaasaṃvaro brahmacariyassa paripantho, visaṃvādanā mittānaṃ paripantho, asajjhāyakiriyā bāhusaccassa paripantho, asussūsā aparipucchā paññāya paripantho, ananuyogo apaccavekkhaṇā dhammānaṃ paripantho, micchāpaṭipatti saggānaṃ paripantho.

Sloth and lack of initiative hinder wealth. Lack of adornment and decoration hinder beauty. Unsuitable activity hinders health. Bad friendship hinders ethical conduct. Lack of sense restraint hinders the spiritual life. Dishonesty hinders friends. Not reciting hinders learning. Not wanting to listen and ask questions hinders wisdom. Lack of commitment and reviewing hinder good qualities. Wrong practice hinders heaven.

Imesaṃ kho, bhikkhave, dasannaṃ iṭṭhānaṃ kantānaṃ manāpānaṃ dullabhānaṃ lokasmiṃ ime dasa dhammā paripanthā.

These ten things hinder the ten likable, desirable, and agreeable things that are rare in the world.

Imesaṃ kho, bhikkhave, dasannaṃ dhammānaṃ iṭṭhānaṃ kantānaṃ manāpānaṃ dullabhānaṃ lokasmiṃ dasa dhammā āhārā—

Ten things nourish the ten likable, desirable, and agreeable things that are rare in the world.

uṭṭhānaṃ anālasyaṃ bhogānaṃ āhāro, maṇḍanā vibhūsanā vaṇṇassa āhāro, sappāyakiriyā ārogyassa āhāro, kalyāṇamittatā sīlānaṃ āhāro, indriyasaṃvaro brahmacariyassa āhāro, avisaṃvādanā mittānaṃ āhāro, sajjhāyakiriyā bāhusaccassa āhāro, sussūsā paripucchā paññāya āhāro, anuyogo paccavekkhaṇā dhammānaṃ āhāro, sammāpaṭipatti saggānaṃ āhāro.

Application and initiative nourish wealth. Adornment and decoration nourish beauty. Suitable activity nourishes health. Good friendship nourishes ethical conduct. Sense restraint nourishes the spiritual life. Honesty nourishes friends. Reciting nourishes learning. Wanting to listen and ask questions nourishes wisdom. Commitment and reviewing nourish good qualities. Right practice nourishes heaven.

Imesaṃ kho, bhikkhave, dasannaṃ dhammānaṃ iṭṭhānaṃ kantānaṃ manāpānaṃ dullabhānaṃ lokasmiṃ ime dasa dhammā āhārā”ti.

These ten things nourish the ten likable, desirable, and agreeable things that are rare in the world.”

Tatiyaṃ.

10.074. 74. Vaḍḍhisutta - 74. Growth

8. Ākaṅkhavagga - 8. If You Want

“Dasahi, bhikkhave, vaḍḍhīhi vaḍḍhamāno ariyasāvako ariyāya vaḍḍhiyā vaḍḍhati, sārādāyī ca hoti varādāyī kāyassa.

“Mendicants, a noble disciple who grows in ten ways grows nobly, taking on what is essential and excellent in this life.

Katamehi dasahi?

What ten?

Khettavatthūhi vaḍḍhati, dhanadhaññena vaḍḍhati, puttadārehi vaḍḍhati, dāsakammakaraporisehi vaḍḍhati, catuppadehi vaḍḍhati, saddhāya vaḍḍhati, sīlena vaḍḍhati, sutena vaḍḍhati, cāgena vaḍḍhati, paññāya vaḍḍhati—

He grows in fields and lands, money and grain, wives and children, in bondservants, workers, and staff, and in livestock. And he grows in faith, ethics, learning, generosity, and wisdom.

imehi kho, bhikkhave, dasahi vaḍḍhīhi vaḍḍhamāno ariyasāvako ariyāya vaḍḍhiyā vaḍḍhati, sārādāyī ca hoti varādāyī kāyassāti.

A noble disciple who grows in ten ways grows nobly, taking on what is essential and excellent in this life.

Dhanena dhaññena ca yodha vaḍḍhati,

Someone who grows in money and grain,

Puttehi dārehi catuppadehi ca;

in wives, children, and livestock,

Sa bhogavā hoti yasassi pūjito,

is wealthy, famous, and respected

Ñātīhi mittehi athopi rājubhi.

by relatives and friends, and even by royals.

Saddhāya sīlena ca yodha vaḍḍhati,

When someone grows in faith and ethics,

Paññāya cāgena sutena cūbhayaṃ;

wisdom, and both generosity and learning—

So tādiso sappuriso vicakkhaṇo,

a good man such as he sees clearly,

Diṭṭheva dhamme ubhayena vaḍḍhatī”ti.

and in the present life he grows in both ways.”

Catutthaṃ.

10.082. 82. Ānandasutta - 82. With Ānanda

9. Theravagga - 9. Senior Mendicants

Atha kho āyasmā ānando yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho āyasmantaṃ ānandaṃ bhagavā etadavoca:

Then Venerable Ānanda went up to the Buddha, bowed, and sat down to one side. The Buddha said to him:

“So vatānanda, bhikkhu ‘assaddho samāno imasmiṃ dhammavinaye vuddhiṃ virūḷhiṃ vepullaṃ āpajjissatī’ti netaṃ ṭhānaṃ vijjati. (1)

“Ānanda, it’s not possible for a faithless mendicant to achieve growth, improvement, or maturity in this teaching and training.

So vatānanda, bhikkhu ‘dussīlo samāno imasmiṃ dhammavinaye vuddhiṃ virūḷhiṃ vepullaṃ āpajjissatī’ti netaṃ ṭhānaṃ vijjati. (2)

It’s not possible for a mendicant who is unethical …

So vatānanda, bhikkhu ‘appassuto samāno imasmiṃ dhammavinaye vuddhiṃ virūḷhiṃ vepullaṃ āpajjissatī’ti netaṃ ṭhānaṃ vijjati. (3)

uneducated …

So vatānanda, bhikkhu ‘dubbaco samāno imasmiṃ dhammavinaye vuddhiṃ virūḷhiṃ vepullaṃ āpajjissatī’ti netaṃ ṭhānaṃ vijjati. (4)

hard to admonish …

So vatānanda, bhikkhu ‘pāpamitto samāno imasmiṃ dhammavinaye vuddhiṃ virūḷhiṃ vepullaṃ āpajjissatī’ti netaṃ ṭhānaṃ vijjati. (5)

with bad friends …

So vatānanda, bhikkhu ‘kusīto samāno imasmiṃ dhammavinaye vuddhiṃ virūḷhiṃ vepullaṃ āpajjissatī’ti netaṃ ṭhānaṃ vijjati. (6)

lazy …

So vatānanda, bhikkhu ‘muṭṭhassati samāno imasmiṃ dhammavinaye vuddhiṃ virūḷhiṃ vepullaṃ āpajjissatī’ti netaṃ ṭhānaṃ vijjati. (7)

unmindful …

So vatānanda, bhikkhu ‘asantuṭṭho samāno imasmiṃ dhammavinaye vuddhiṃ virūḷhiṃ vepullaṃ āpajjissatī’ti netaṃ ṭhānaṃ vijjati. (8)

lacking contentment …

So vatānanda, bhikkhu ‘pāpiccho samāno imasmiṃ dhammavinaye vuddhiṃ virūḷhiṃ vepullaṃ āpajjissatī’ti netaṃ ṭhānaṃ vijjati. (9)

of bad desires …

So vatānanda, bhikkhu ‘micchādiṭṭhiko samāno imasmiṃ dhammavinaye vuddhiṃ virūḷhiṃ vepullaṃ āpajjissatī’ti netaṃ ṭhānaṃ vijjati. (10)

of wrong view to achieve growth, improvement, or maturity in this teaching and training.

So vatānanda, bhikkhu ‘imehi dasahi dhammehi samannāgato imasmiṃ dhammavinaye vuddhiṃ virūḷhiṃ vepullaṃ āpajjissatī’ti netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

It’s not possible for a mendicant with these ten qualities to achieve growth, improvement, or maturity in this teaching and training.

So vatānanda, bhikkhu ‘saddho samāno imasmiṃ dhammavinaye vuddhiṃ virūḷhiṃ vepullaṃ āpajjissatī’ti ṭhānametaṃ vijjati. (1)

It is possible for a faithful mendicant to achieve growth, improvement, or maturity in this teaching and training.

So vatānanda, bhikkhu ‘sīlavā samāno imasmiṃ dhammavinaye vuddhiṃ virūḷhiṃ vepullaṃ āpajjissatī’ti ṭhānametaṃ vijjati. (2)

It is possible for a mendicant who is ethical …

So vatānanda, bhikkhu ‘bahussuto sutadharo samāno imasmiṃ dhammavinaye vuddhiṃ virūḷhiṃ vepullaṃ āpajjissatī’ti ṭhānametaṃ vijjati. (3)

a learned memorizer …

So vatānanda, bhikkhu ‘suvaco samāno imasmiṃ dhammavinaye vuddhiṃ virūḷhiṃ vepullaṃ āpajjissatī’ti ṭhānametaṃ vijjati. (4)

easy to admonish …

So vatānanda, bhikkhu ‘kalyāṇamitto samāno imasmiṃ dhammavinaye vuddhiṃ virūḷhiṃ vepullaṃ āpajjissatī’ti ṭhānametaṃ vijjati. (5)

with good friends …

So vatānanda, bhikkhu ‘āraddhavīriyo samāno imasmiṃ dhammavinaye vuddhiṃ virūḷhiṃ vepullaṃ āpajjissatī’ti ṭhānametaṃ vijjati. (6)

energetic …

So vatānanda, bhikkhu ‘upaṭṭhitassati samāno imasmiṃ dhammavinaye vuddhiṃ virūḷhiṃ vepullaṃ āpajjissatī’ti ṭhānametaṃ vijjati. (7)

mindful …

So vatānanda, bhikkhu ‘santuṭṭho samāno imasmiṃ dhammavinaye vuddhiṃ virūḷhiṃ vepullaṃ āpajjissatī’ti ṭhānametaṃ vijjati. (8)

contented …

So vatānanda, bhikkhu ‘appiccho samāno imasmiṃ dhammavinaye vuddhiṃ virūḷhiṃ vepullaṃ āpajjissatī’ti ṭhānametaṃ vijjati. (9)

of few desires …

So vatānanda, bhikkhu ‘sammādiṭṭhiko samāno imasmiṃ dhammavinaye vuddhiṃ virūḷhiṃ vepullaṃ āpajjissatī’ti ṭhānametaṃ vijjati. (10)

of right view to achieve growth, improvement, or maturity in this teaching and training.

So vatānanda, bhikkhu ‘imehi dasahi dhammehi samannāgato imasmiṃ dhammavinaye vuddhiṃ virūḷhiṃ vepullaṃ āpajjissatī’ti ṭhānametaṃ vijjatī”ti.

It is possible for a mendicant with these ten qualities to achieve growth, improvement, or maturity in this teaching and training.”

Dutiyaṃ.

10.084. 84. Byākaraṇasutta - 84. Declaration

9. Theravagga - 9. Senior Mendicants

Tatra kho āyasmā mahāmoggallāno bhikkhū āmantesi:

There Venerable Mahāmoggallāna addressed the mendicants:

“āvuso bhikkhave”ti.

“Reverends, mendicants!”

“Āvuso”ti kho te bhikkhū āyasmato mahāmoggallānassa paccassosuṃ.

“Reverend,” they replied.

Āyasmā mahāmoggallāno etadavoca:

Venerable Mahāmoggallāna said this:

“Idhāvuso, bhikkhu aññaṃ byākaroti:

“Take a mendicant who declares enlightenment:

‘khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyāti pajānāmī’ti.

‘I understand: “Rebirth is ended, the spiritual journey has been completed, what had to be done has been done, there is no return to any state of existence.”’

Tamenaṃ tathāgato vā tathāgatasāvako vā jhāyī samāpattikusalo paracittakusalo paracittapariyāyakusalo samanuyuñjati samanuggāhati samanubhāsati.

They’re pursued, pressed, and grilled by the Realized One, or by one of his disciples who has the absorptions, and is skilled in attainments, in the minds of others, and in the ways of another’s mind.

So tathāgatena vā tathāgatasāvakena vā jhāyinā samāpattikusalena paracittakusalena paracittapariyāyakusalena samanuyuñjiyamāno samanuggāhiyamāno samanubhāsiyamāno irīṇaṃ āpajjati vicinaṃ āpajjati anayaṃ āpajjati byasanaṃ āpajjati anayabyasanaṃ āpajjati.

Grilled in this way they get stuck or lose their way. They fall to ruin and disaster.

Tamenaṃ tathāgato vā tathāgatasāvako vā jhāyī samāpattikusalo paracittakusalo paracittapariyāyakusalo evaṃ cetasā ceto paricca manasi karoti:

The Realized One or one of his disciples comprehends their mind and investigates:

‘kiṃ nu kho ayamāyasmā aññaṃ byākaroti—

‘Why does this venerable declare enlightenment, saying:

khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyāti pajānāmī’ti?

“I understand: ‘Rebirth is ended, the spiritual journey has been completed, what had to be done has been done, there is no return to any state of existence.’?”’

Tamenaṃ tathāgato vā tathāgatasāvako vā jhāyī samāpattikusalo paracittakusalo paracittapariyāyakusalo evaṃ cetasā ceto paricca pajānāti:

They understand:

‘Kodhano kho ayamāyasmā;

‘This venerable gets irritable,

kodhapariyuṭṭhitena cetasā bahulaṃ viharati.

and often lives with a heart full of anger.

Kodhapariyuṭṭhānaṃ kho pana tathāgatappavedite dhammavinaye parihānametaṃ. (1)

But being full of anger means decline in the teaching and training proclaimed by the Realized One.

Upanāhī kho pana ayamāyasmā;

This venerable is hostile …

upanāhapariyuṭṭhitena cetasā bahulaṃ viharati.

Upanāhapariyuṭṭhānaṃ kho pana tathāgatappavedite dhammavinaye parihānametaṃ. (2)

Makkhī kho pana ayamāyasmā;

prone to offensiveness …

makkhapariyuṭṭhitena cetasā bahulaṃ viharati.

Makkhapariyuṭṭhānaṃ kho pana tathāgatappavedite dhammavinaye parihānametaṃ. (3)

Paḷāsī kho pana ayamāyasmā;

contemptuous …

paḷāsapariyuṭṭhitena cetasā bahulaṃ viharati.

Paḷāsapariyuṭṭhānaṃ kho pana tathāgatappavedite dhammavinaye parihānametaṃ. (4)

Issukī kho pana ayamāyasmā;

jealous …

issāpariyuṭṭhitena cetasā bahulaṃ viharati.

Issāpariyuṭṭhānaṃ kho pana tathāgatappavedite dhammavinaye parihānametaṃ. (5)

Maccharī kho pana ayamāyasmā;

stingy …

maccherapariyuṭṭhitena cetasā bahulaṃ viharati.

Maccherapariyuṭṭhānaṃ kho pana tathāgatappavedite dhammavinaye parihānametaṃ. (6)

Saṭho kho pana ayamāyasmā;

devious …

sāṭheyyapariyuṭṭhitena cetasā bahulaṃ viharati.

Sāṭheyyapariyuṭṭhānaṃ kho pana tathāgatappavedite dhammavinaye parihānametaṃ. (7)

Māyāvī kho pana ayamāyasmā;

deceitful …

māyāpariyuṭṭhitena cetasā bahulaṃ viharati.

Māyāpariyuṭṭhānaṃ kho pana tathāgatappavedite dhammavinaye parihānametaṃ. (8)

Pāpiccho kho pana ayamāyasmā;

This venerable has bad desires,

icchāpariyuṭṭhitena cetasā bahulaṃ viharati.

and often lives with a heart full of desire.

Icchāpariyuṭṭhānaṃ kho pana tathāgatappavedite dhammavinaye parihānametaṃ. (9)

But being full of desire means decline in the teaching and training proclaimed by the Realized One.

Sati kho pana ayamāyasmā uttari karaṇīye oramattakena visesādhigamena antarā vosānaṃ āpanno.

When there is still more to be done, this venerable stopped half-way after achieving some insignificant distinction.

Antarā vosānagamanaṃ kho pana tathāgatappavedite dhammavinaye parihānametaṃ’. (10)

But stopping half-way means decline in the teaching and training proclaimed by the Realized One.’

So vatāvuso, bhikkhu ‘ime dasa dhamme appahāya imasmiṃ dhammavinaye vuddhiṃ virūḷhiṃ vepullaṃ āpajjissatī’ti netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

It’s not possible for a mendicant to achieve growth, improvement, or maturity in this teaching and training without giving up these ten qualities.

So vatāvuso, bhikkhu ‘ime dasa dhamme pahāya imasmiṃ dhammavinaye vuddhiṃ virūḷhiṃ vepullaṃ āpajjissatī’ti ṭhānametaṃ vijjatī”ti.

It is possible for a mendicant to achieve growth, improvement, or maturity in this teaching and training after giving up these ten qualities.”

Catutthaṃ.

10.087. 87. Nappiyasutta - 87. Disciplinary Issues

9. Theravagga - 9. Senior Mendicants

Tatra kho bhagavā kālaṅkataṃ bhikkhuṃ ārabbha bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants concerning the mendicant Kalandaka:

“bhikkhavo”ti.

“Mendicants!”

“Bhadante”ti te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Venerable sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Idha, bhikkhave, bhikkhu adhikaraṇiko hoti, adhikaraṇasamathassa na vaṇṇavādī.

“Firstly, a mendicant raises disciplinary issues and doesn’t praise the settlement of disciplinary issues.

Yampi, bhikkhave, bhikkhu adhikaraṇiko hoti adhikaraṇasamathassa na vaṇṇavādī, ayampi dhammo na piyatāya na garutāya na bhāvanāya na sāmaññāya na ekībhāvāya saṃvattati. (1)

This quality doesn’t conduce to warmth, respect, esteem, harmony, and unity.

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhu na sikkhākāmo hoti, sikkhāsamādānassa na vaṇṇavādī.

Furthermore, a mendicant doesn’t want to train, and doesn’t praise taking up the training. …

Yampi, bhikkhave, bhikkhu na sikkhākāmo hoti sikkhāsamādānassa na vaṇṇavādī, ayampi dhammo na piyatāya na garutāya na bhāvanāya na sāmaññāya na ekībhāvāya saṃvattati. (2)

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhu pāpiccho hoti, icchāvinayassa na vaṇṇavādī.

Furthermore, a mendicant has bad desires, and doesn’t praise getting rid of desires. …

Yampi, bhikkhave, bhikkhu pāpiccho hoti icchāvinayassa na vaṇṇavādī, ayampi dhammo na piyatāya na garutāya na bhāvanāya na sāmaññāya na ekībhāvāya saṃvattati. (3)

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhu kodhano hoti, kodhavinayassa na vaṇṇavādī.

Furthermore, a mendicant is irritable, and doesn’t praise getting rid of anger. …

Yampi, bhikkhave, bhikkhu kodhano hoti kodhavinayassa na vaṇṇavādī, ayampi dhammo na piyatāya na garutāya na bhāvanāya na sāmaññāya na ekībhāvāya saṃvattati. (4)

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhu makkhī hoti, makkhavinayassa na vaṇṇavādī.

Furthermore, a mendicant denigrates others, and doesn’t praise getting rid of denigration. …

Yampi, bhikkhave, bhikkhu makkhī hoti makkhavinayassa na vaṇṇavādī, ayampi dhammo na piyatāya na garutāya na bhāvanāya na sāmaññāya na ekībhāvāya saṃvattati. (5)

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhu saṭho hoti, sāṭheyyavinayassa na vaṇṇavādī.

Furthermore, a mendicant is devious, and doesn’t praise getting rid of deviousness. …

Yampi, bhikkhave, bhikkhu saṭho hoti sāṭheyyavinayassa na vaṇṇavādī, ayampi dhammo na piyatāya na garutāya na bhāvanāya na sāmaññāya na ekībhāvāya saṃvattati. (6)

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhu māyāvī hoti, māyāvinayassa na vaṇṇavādī.

Furthermore, a mendicant is deceitful, and doesn’t praise getting rid of deceitfulness. …

Yampi, bhikkhave, bhikkhu māyāvī hoti māyāvinayassa na vaṇṇavādī, ayampi dhammo na piyatāya na garutāya na bhāvanāya na sāmaññāya na ekībhāvāya saṃvattati. (7)

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhu dhammānaṃ na nisāmakajātiko hoti, dhammanisantiyā na vaṇṇavādī.

Furthermore, a mendicant doesn’t pay attention to the teachings, and doesn’t praise attending to the teachings. …

Yampi, bhikkhave, bhikkhu dhammānaṃ na nisāmakajātiko hoti dhammanisantiyā na vaṇṇavādī, ayampi dhammo na piyatāya na garutāya na bhāvanāya na sāmaññāya na ekībhāvāya saṃvattati. (8)

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhu na paṭisallīno hoti, paṭisallānassa na vaṇṇavādī.

Furthermore, a mendicant is not in retreat, and doesn’t praise retreat. …

Yampi, bhikkhave, bhikkhu na paṭisallīno hoti paṭisallānassa na vaṇṇavādī, ayampi dhammo na piyatāya na garutāya na bhāvanāya na sāmaññāya na ekībhāvāya saṃvattati. (9)

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhu sabrahmacārīnaṃ na paṭisanthārako hoti, paṭisanthārakassa na vaṇṇavādī.

Furthermore, a mendicant is inhospitable to their spiritual companions, and doesn’t praise hospitality.

Yampi, bhikkhave, bhikkhu sabrahmacārīnaṃ na paṭisanthārako hoti paṭisanthārakassa na vaṇṇavādī, ayampi dhammo na piyatāya na garutāya na bhāvanāya na sāmaññāya na ekībhāvāya saṃvattati. (10)

This quality doesn’t conduce to warmth, respect, esteem, harmony, and unity.

Evarūpassa, bhikkhave, bhikkhuno kiñcāpi evaṃ icchā uppajjeyya:

Even though a mendicant such as this might wish:

‘aho vata maṃ sabrahmacārī sakkareyyuṃ garuṃ kareyyuṃ māneyyuṃ pūjeyyun’ti, atha kho naṃ sabrahmacārī na ceva sakkaronti na garuṃ karonti na mānenti na pūjenti.

‘If only my spiritual companions would honor, respect, esteem, and venerate me!’ Still they don’t honor, respect, esteem, and venerate them.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Tathāhissa, bhikkhave, viññū sabrahmacārī te pāpake akusale dhamme appahīne samanupassanti.

Because their sensible spiritual companions see that they haven’t given up those bad unskillful qualities.

Seyyathāpi, bhikkhave, assakhaḷuṅkassa kiñcāpi evaṃ icchā uppajjeyya:

Suppose a wild colt was to wish:

‘aho vata maṃ manussā ājānīyaṭṭhāne ṭhapeyyuṃ, ājānīyabhojanañca bhojeyyuṃ, ājānīyaparimajjanañca parimajjeyyun’ti, atha kho naṃ manussā na ceva ājānīyaṭṭhāne ṭhapenti na ca ājānīyabhojanaṃ bhojenti na ca ājānīyaparimajjanaṃ parimajjanti.

‘If only the humans would put me in a thoroughbred’s place, feed me a thoroughbred’s food, and give me a thoroughbred’s grooming.’ Still the humans wouldn’t put them in a thoroughbred’s place, feed them a thoroughbred’s food, or give them a thoroughbred’s grooming.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Tathāhissa, bhikkhave, viññū manussā tāni sāṭheyyāni kūṭeyyāni jimheyyāni vaṅkeyyāni appahīnāni samanupassanti.

Because sensible humans see that they haven’t given up their tricks, bluffs, ruses, and feints.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, evarūpassa bhikkhuno kiñcāpi evaṃ icchā uppajjeyya:

In the same way, even though a mendicant such as this might wish:

‘aho vata maṃ sabrahmacārī sakkareyyuṃ garuṃ kareyyuṃ māneyyuṃ pūjeyyun’ti, atha kho naṃ sabrahmacārī na ceva sakkaronti na garuṃ karonti na mānenti na pūjenti.

‘If only my spiritual companions would honor, respect, esteem, and venerate me!’ Still they don’t honor, respect, esteem, and venerate them.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Tathāhissa, bhikkhave, viññū sabrahmacārī te pāpake akusale dhamme appahīne samanupassanti.

Because their sensible spiritual companions see that they haven’t given up those bad unskillful qualities.

Idha pana, bhikkhave, bhikkhu na adhikaraṇiko hoti, adhikaraṇasamathassa vaṇṇavādī.

Next, a mendicant doesn’t raise disciplinary issues and praises the settlement of disciplinary issues.

Yampi, bhikkhave, bhikkhu na adhikaraṇiko hoti adhikaraṇasamathassa vaṇṇavādī, ayampi dhammo piyatāya garutāya bhāvanāya sāmaññāya ekībhāvāya saṃvattati. (1)

This quality conduces to warmth, respect, esteem, harmony, and unity.

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhu sikkhākāmo hoti, sikkhāsamādānassa vaṇṇavādī.

Furthermore, a mendicant wants to train, and praises taking up the training. …

Yampi, bhikkhave, bhikkhu sikkhākāmo hoti sikkhāsamādānassa vaṇṇavādī, ayampi dhammo piyatāya garutāya bhāvanāya sāmaññāya ekībhāvāya saṃvattati. (2)

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhu appiccho hoti, icchāvinayassa vaṇṇavādī.

Furthermore, a mendicant has few desires, and praises getting rid of desires. …

Yampi, bhikkhave, bhikkhu appiccho hoti icchāvinayassa vaṇṇavādī, ayampi dhammo … pe … ekībhāvāya saṃvattati. (3)

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhu akkodhano hoti, kodhavinayassa vaṇṇavādī.

Furthermore, a mendicant is not irritable, and praises getting rid of anger. …

Yampi, bhikkhave, bhikkhu akkodhano hoti kodhavinayassa vaṇṇavādī, ayampi dhammo … pe … ekībhāvāya saṃvattati. (4)

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhu amakkhī hoti, makkhavinayassa vaṇṇavādī.

Furthermore, a mendicant doesn’t denigrate others, and praises getting rid of denigration. …

Yampi, bhikkhave, bhikkhu amakkhī hoti makkhavinayassa vaṇṇavādī, ayampi dhammo … pe … ekībhāvāya saṃvattati. (5)

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhu asaṭho hoti, sāṭheyyavinayassa vaṇṇavādī.

Furthermore, a mendicant isn’t devious, and praises getting rid of deviousness. …

Yampi, bhikkhave, bhikkhu asaṭho hoti sāṭheyyavinayassa vaṇṇavādī, ayampi dhammo … pe … ekībhāvāya saṃvattati. (6)

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhu amāyāvī hoti, māyāvinayassa vaṇṇavādī.

Furthermore, a mendicant isn’t deceitful, and praises getting rid of deceitfulness. …

Yampi, bhikkhave, bhikkhu amāyāvī hoti māyāvinayassa vaṇṇavādī, ayampi dhammo … pe … ekībhāvāya saṃvattati. (7)

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhu dhammānaṃ nisāmakajātiko hoti, dhammanisantiyā vaṇṇavādī.

Furthermore, a mendicant pays attention to the teachings, and praises attending to the teachings. …

Yampi, bhikkhave, bhikkhu dhammānaṃ nisāmakajātiko hoti dhammanisantiyā vaṇṇavādī, ayampi dhammo … pe … ekībhāvāya saṃvattati. (8)

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhu paṭisallīno hoti, paṭisallānassa vaṇṇavādī.

Furthermore, a mendicant is in retreat, and praises retreat. …

Yampi, bhikkhave, bhikkhu paṭisallīno hoti paṭisallānassa vaṇṇavādī, ayampi dhammo … pe … ekībhāvāya saṃvattati. (9)

Puna caparaṃ, bhikkhave, bhikkhu sabrahmacārīnaṃ paṭisanthārako hoti, paṭisanthārakassa vaṇṇavādī.

Furthermore, a mendicant is hospitable to their spiritual companions, and praises hospitality.

Yampi, bhikkhave, bhikkhu sabrahmacārīnaṃ paṭisanthārako hoti paṭisanthārakassa vaṇṇavādī, ayampi dhammo piyatāya garutāya bhāvanāya sāmaññāya ekībhāvāya saṃvattati. (10)

This quality conduces to warmth, respect, esteem, harmony, and unity.

Evarūpassa, bhikkhave, bhikkhuno kiñcāpi na evaṃ icchā uppajjeyya:

Even though a mendicant such as this might never wish:

‘aho vata maṃ sabrahmacārī sakkareyyuṃ garuṃ kareyyuṃ māneyyuṃ pūjeyyun’ti, atha kho naṃ sabrahmacārī sakkaronti garuṃ karonti mānenti pūjenti.

‘If only my spiritual companions would honor, respect, esteem, and venerate me!’ Still they honor, respect, esteem, and venerate them.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Tathāhissa, bhikkhave, viññū sabrahmacārī te pāpake akusale dhamme pahīne samanupassanti.

Because their sensible spiritual companions see that they’ve given up those bad unskillful qualities.

Seyyathāpi, bhikkhave, bhaddassa assājānīyassa kiñcāpi na evaṃ icchā uppajjeyya:

Suppose a fine thoroughbred never wished:

‘aho vata maṃ manussā ājānīyaṭṭhāne ṭhapeyyuṃ, ājānīyabhojanañca bhojeyyuṃ, ājānīyaparimajjanañca parimajjeyyun’ti, atha kho naṃ manussā ājānīyaṭṭhāne ca ṭhapenti ājānīyabhojanañca bhojenti ājānīyaparimajjanañca parimajjanti.

‘If only the humans would put me in a thoroughbred’s place, feed me a thoroughbred’s food, and give me a thoroughbred’s grooming.’ Still the humans would put them in a thoroughbred’s place, feed them a thoroughbred’s food, and give them a thoroughbred’s grooming.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Tathāhissa, bhikkhave, viññū manussā tāni sāṭheyyāni kūṭeyyāni jimheyyāni vaṅkeyyāni pahīnāni samanupassanti.

Because sensible humans see that they’ve given up their tricks, bluffs, ruses, and feints.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, evarūpassa bhikkhuno kiñcāpi na evaṃ icchā uppajjeyya:

In the same way, even though a mendicant such as this might never wish:

‘aho vata maṃ sabrahmacārī sakkareyyuṃ garuṃ kareyyuṃ māneyyuṃ pūjeyyun’ti, atha kho naṃ sabrahmacārī sakkaronti garuṃ karonti mānenti pūjenti.

‘If only my spiritual companions would honor, respect, esteem, and venerate me!’ Still they honor, respect, esteem, and venerate them.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Tathāhissa, bhikkhave, viññū sabrahmacārī te pāpake akusale dhamme pahīne samanupassantī”ti.

Because their sensible spiritual companions see that they’ve given up those bad unskillful qualities.”

Sattamaṃ.

10.088. 88. Akkosakasutta - 88. An Abuser

9. Theravagga - 9. Senior Mendicants

“Yo so, bhikkhave, bhikkhu akkosakaparibhāsako ariyūpavādī sabrahmacārīnaṃ ṭhānametaṃ avakāso yaṃ so dasannaṃ byasanānaṃ aññataraṃ byasanaṃ nigaccheyya.

“Mendicants, any mendicant who abuses and insults their spiritual companions, speaking ill of the noble ones, will, without a doubt, fall into one or other of these ten disasters.

Katamesaṃ dasannaṃ?

What ten?

Anadhigataṃ nādhigacchati, adhigatā parihāyati, saddhammassa na vodāyanti, saddhammesu vā adhimāniko hoti anabhirato vā brahmacariyaṃ carati, aññataraṃ vā saṃkiliṭṭhaṃ āpattiṃ āpajjati, gāḷhaṃ vā rogātaṅkaṃ phusati, ummādaṃ vā pāpuṇāti cittakkhepaṃ, sammūḷho kālaṃ karoti, kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjati.

They don’t achieve the unachieved. What they have achieved falls away. They don’t refine their good qualities. They overestimate their good qualities, or live the spiritual life dissatisfied, or commit a corrupt offense, or contract a severe illness, or go mad and lose their mind. They feel lost when they die. And when their body breaks up, after death, they are reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell.

Yo so, bhikkhave, bhikkhu akkosakaparibhāsako ariyūpavādī sabrahmacārīnaṃ, ṭhānametaṃ avakāso yaṃ so imesaṃ dasannaṃ byasanānaṃ aññataraṃ byasanaṃ nigaccheyyā”ti.

Any mendicant who abuses and insults their spiritual companions, speaking ill of the noble ones, will, without a doubt, fall into one or other of these ten disasters.”

Aṭṭhamaṃ.

10.089. 89. Kokālikasutta - 89. With Kokālika

9. Theravagga - 9. Senior Mendicants

Atha kho kokāliko bhikkhu yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho kokāliko bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca:

Then the mendicant Kokālika went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him,

“pāpicchā, bhante, sāriputtamoggallānā, pāpikānaṃ icchānaṃ vasaṃ gatā”ti.

“Sir, Sāriputta and Moggallāna have wicked desires. They’ve fallen under the sway of wicked desires.”

“Mā hevaṃ, kokālika, mā hevaṃ, kokālika.

“Don’t say that, Kokālika! Don’t say that, Kokālika!

Pasādehi, kokālika, sāriputtamoggallānesu cittaṃ.

Have confidence in Sāriputta and Moggallāna,

Pesalā sāriputtamoggallānā”ti.

they’re good monks.”

Dutiyampi kho kokāliko bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca:

For a second time Kokālika said to the Buddha,

“kiñcāpi me, bhante, bhagavā saddhāyiko paccayiko, atha kho pāpicchāva sāriputtamoggallānā, pāpikānaṃ icchānaṃ vasaṃ gatā”ti.

“Despite my faith and trust in the Buddha, Sāriputta and Moggallāna have wicked desires. They’ve fallen under the sway of wicked desires.”

“Mā hevaṃ, kokālika, mā hevaṃ, kokālika.

“Don’t say that, Kokālika! Don’t say that, Kokālika!

Pasādehi, kokālika, sāriputtamoggallānesu cittaṃ.

Have confidence in Sāriputta and Moggallāna,

Pesalā sāriputtamoggallānā”ti.

they’re good monks.”

Tatiyampi kho kokāliko bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca:

For a third time Kokālika said to the Buddha,

“kiñcāpi me, bhante, bhagavā saddhāyiko paccayiko, atha kho pāpicchāva sāriputtamoggallānā, pāpikānaṃ icchānaṃ vasaṃ gatā”ti.

“Despite my faith and trust in the Buddha, Sāriputta and Moggallāna have wicked desires. They’ve fallen under the sway of wicked desires.”

“Mā hevaṃ, kokālika, mā hevaṃ, kokālika.

“Don’t say that, Kokālika! Don’t say that, Kokālika!

Pasādehi, kokālika, sāriputtamoggallānesu cittaṃ.

Have confidence in Sāriputta and Moggallāna,

Pesalā sāriputtamoggallānā”ti.

they’re good monks.”

Atha kho kokāliko bhikkhu uṭṭhāyāsanā bhagavantaṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā pakkāmi.

Then Kokālika got up from his seat, bowed, and respectfully circled the Buddha, keeping him on his right, before leaving.

Acirapakkantassa ca kokālikassa bhikkhuno sāsapamattīhi pīḷakāhi sabbo kāyo phuṭo ahosi.

Not long after he left his body erupted with boils the size of mustard seeds.

Sāsapamattiyo hutvā muggamattiyo ahesuṃ, muggamattiyo hutvā kalāyamattiyo ahesuṃ, kalāyamattiyo hutvā kolaṭṭhimattiyo ahesuṃ, kolaṭṭhimattiyo hutvā kolamattiyo ahesuṃ, kolamattiyo hutvā āmalakamattiyo ahesuṃ, āmalakamattiyo hutvā tiṇḍukamattiyo ahesuṃ, tiṇḍukamattiyo hutvā, beḷuvasalāṭukamattiyo ahesuṃ, beḷuvasalāṭukamattiyo hutvā billamattiyo ahesuṃ, billamattiyo hutvā pabhijjiṃsu, pubbañca lohitañca pagghariṃsu.

The boils grew to the size of mung beans, then chickpeas, then jujube seeds, then jujubes, then myrobalans, then unripe wood apples, then ripe wood apples. Finally they burst open, and pus and blood oozed out.

So sudaṃ kadalipattesu seti macchova visagilito.

He just laid down on banana leaves like a poisoned fish.

Atha kho turū paccekabrahmā yena kokāliko bhikkhu tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā vehāse ṭhatvā kokālikaṃ bhikkhuṃ etadavoca:

Then Tudu the independent brahmā went to Kokālika, and standing in the sky he said to him,

“pasādehi, kokālika, sāriputtamoggallānesu cittaṃ.

“Kokālika, have confidence in Sāriputta and Moggallāna,

Pesalā sāriputtamoggallānā”ti.

they’re good monks.”

“Kosi tvaṃ, āvuso”ti?

“Who are you, reverend?”

“Ahaṃ turū paccekabrahmā”ti.

“I am Tudu the independent brahmā.”

“Nanu tvaṃ, āvuso, bhagavatā anāgāmī byākato, atha kiñcarahi idhāgato?

“Didn’t the Buddha declare you a non-returner? So what are you doing back here?

Passa yāvañca te idaṃ aparaddhan”ti.

See how far you have strayed!”

Atha kho turū paccekabrahmā kokālikaṃ bhikkhuṃ gāthāhi ajjhabhāsi:

Then Tudu addressed Kokālika in verse:

“Purisassa hi jātassa,

“A person is born

kuṭhārī jāyate mukhe;

with an axe in their mouth.

Yāya chindati attānaṃ,

A fool cuts themselves with it

bālo dubbhāsitaṃ bhaṇaṃ.

when they say bad words.

Yo nindiyaṃ pasaṃsati,

When you praise someone worthy of criticism,

Taṃ vā nindati yo pasaṃsiyo;

or criticize someone worthy of praise,

Vicināti mukhena so kaliṃ,

you choose bad luck with your own mouth:

Kalinā tena sukhaṃ na vindati.

you’ll never find happiness that way.

Appamattako ayaṃ kali,

Bad luck at dice is a trivial thing,

Yo akkhesu dhanaparājayo;

if all you lose is your money

Sabbassāpi sahāpi attanā,

and all you own, even yourself.

Ayameva mahattaro kali;

What’s really terrible luck

Yo sugatesu manaṃ padūsaye.

is to hate the holy ones.

Sataṃ sahassānaṃ nirabbudānaṃ,

For more than two quinquadecillion years,

Chattiṃsati pañca ca abbudāni;

and another five quattuordecillion years,

Yamariyagarahī nirayaṃ upeti,

a slanderer of noble ones goes to hell,

Vācaṃ manañca paṇidhāya pāpakan”ti.

having aimed bad words and thoughts at them.”

Atha kho kokāliko bhikkhu teneva ābādhena kālamakāsi.

Then the mendicant Kokālika died of that illness.

Kālaṅkato ca kokāliko bhikkhu padumaṃ nirayaṃ upapajjati sāriputtamoggallānesu cittaṃ āghātetvā.

He was reborn in the Pink Lotus hell because of his resentment for Sāriputta and Moggallāna.

Atha kho brahmā sahampati abhikkantāya rattiyā abhikkantavaṇṇo kevalakappaṃ jetavanaṃ obhāsetvā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhāsi. Ekamantaṃ ṭhito kho brahmā sahampati bhagavantaṃ etadavoca:

Then, late at night, the beautiful Brahmā Sahampati, lighting up the entire Jeta’s Grove, went up to the Buddha, bowed, stood to one side, and said to him,

“kokāliko, bhante, bhikkhu kālaṅkato.

“Sir, the mendicant Kokālika has passed away.

Kālaṅkato ca, bhante, kokāliko bhikkhu padumaṃ nirayaṃ upapanno sāriputtamoggallānesu cittaṃ āghātetvā”ti.

He was reborn in the pink lotus hell because of his resentment for Sāriputta and Moggallāna.”

Idamavoca brahmā sahampati.

That’s what Brahmā Sahampati said.

Idaṃ vatvā bhagavantaṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā tatthevantaradhāyi.

Then he bowed and respectfully circled the Buddha, keeping him on his right side, before vanishing right there.

Atha kho bhagavā tassā rattiyā accayena bhikkhū āmantesi:

Then, when the night had passed, the Buddha told the mendicants all that had happened.

“imaṃ, bhikkhave, rattiṃ brahmā sahampati abhikkantāya rattiyā abhikkantavaṇṇo kevalakappaṃ jetavanaṃ obhāsetvā yenāhaṃ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā maṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhāsi. Ekamantaṃ ṭhito kho, bhikkhave, brahmā sahampati maṃ etadavoca:

‘kokāliko, bhante, bhikkhu kālaṅkato;

kālaṅkato ca, bhante, kokāliko bhikkhu padumaṃ nirayaṃ upapanno sāriputtamoggallānesu cittaṃ āghātetvā’ti.

Idamavoca, bhikkhave, brahmā sahampati.

Idaṃ vatvā maṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā tatthevantaradhāyī”ti.

Evaṃ vutte, aññataro bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca:

When he said this, one of the mendicants asked the Buddha,

“kīva dīghaṃ nu kho, bhante, padume niraye āyuppamāṇan”ti?

“Sir, how long is the life span in the Pink Lotus hell?”

“Dīghaṃ kho, bhikkhu, padume niraye āyuppamāṇaṃ.

“It’s long, mendicant.

Na taṃ sukaraṃ saṅkhātuṃ:

It’s not easy to calculate

‘ettakāni vassānīti vā ettakāni vassasatānīti vā ettakāni vassasahassānīti vā ettakāni vassasatasahassānīti vā’”ti.

how many years, how many hundreds or thousands or hundreds of thousands of years it lasts.”

“Sakkā pana, bhante, upamaṃ kātun”ti?

“But sir, is it possible to give a simile?”

“Sakkā, bhikkhū”ti bhagavā avoca:

“It’s possible,” said the Buddha.

“seyyathāpi, bhikkhu, vīsatikhāriko kosalako tilavāho tato puriso vassasatassa vassasatassa accayena ekamekaṃ tilaṃ uddhareyya.

“Suppose there was a Kosalan cartload of twenty bushels of sesame seed. And at the end of every hundred years someone would remove a single seed from it.

Khippataraṃ kho so, bhikkhu, vīsatikhāriko kosalako tilavāho iminā upakkamena parikkhayaṃ pariyādānaṃ gaccheyya, na tveva eko abbudo nirayo.

By this means the Kosalan cartload of twenty bushels of sesame seed would run out faster than a single lifetime in the Abbuda hell.

Seyyathāpi, bhikkhu, vīsati abbudā nirayā; evameko nirabbudo nirayo.

Now, twenty lifetimes in the Abbuda hell equal one lifetime in the Nirabbuda hell.

Seyyathāpi, bhikkhu, vīsati nirabbudā nirayā; evameko ababo nirayo.

Twenty lifetimes in the Nirabbuda hell equal one lifetime in the Ababa hell.

Seyyathāpi, bhikkhu, vīsati ababā nirayā; evameko aṭaṭo nirayo.

Twenty lifetimes in the Ababa hell equal one lifetime in the Aṭaṭa hell.

Seyyathāpi, bhikkhu, vīsati aṭaṭā nirayā; evameko ahaho nirayo.

Twenty lifetimes in the Aṭaṭa hell equal one lifetime in the Ahaha hell.

Seyyathāpi, bhikkhu, vīsati ahahā nirayā; evameko kumudo nirayo.

Twenty lifetimes in the Ahaha hell equal one lifetime in the Yellow Lotus hell.

Seyyathāpi, bhikkhu, vīsati kumudā nirayā; evameko sogandhiko nirayo.

Twenty lifetimes in the Yellow Lotus hell equal one lifetime in the Sweet-Smelling hell.

Seyyathāpi, bhikkhu, vīsati sogandhikā nirayā; evameko uppalako nirayo.

Twenty lifetimes in the Sweet-Smelling hell equal one lifetime in the Blue Water Lily hell.

Seyyathāpi, bhikkhu, vīsati uppalakā nirayā; evameko puṇḍarīko nirayo.

Twenty lifetimes in the Blue Water Lily hell equal one lifetime in the White Lotus hell.

Seyyathāpi, bhikkhu, vīsati puṇḍarīkā nirayā; evameko padumo nirayo.

Twenty lifetimes in the White Lotus hell equal one lifetime in the Pink Lotus hell.

Padumaṃ kho pana, bhikkhu, nirayaṃ kokāliko bhikkhu upapanno sāriputtamoggallānesu cittaṃ āghātetvā”ti.

The mendicant Kokālika has been reborn in the Pink Lotus hell because of his resentment for Sāriputta and Moggallāna.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Idaṃ vatvāna sugato athāparaṃ etadavoca satthā:

Then the Holy One, the Teacher, went on to say:

“Purisassa hi jātassa,

“A person is born

kuṭhārī jāyate mukhe;

with an axe in their mouth.

Yāya chindati attānaṃ,

A fool cuts themselves with it

bālo dubbhāsitaṃ bhaṇaṃ.

when they say bad words.

Yo nindiyaṃ pasaṃsati,

When you praise someone worthy of criticism,

Taṃ vā nindati yo pasaṃsiyo;

or criticize someone worthy of praise,

Vicināti mukhena so kaliṃ,

you choose bad luck with your own mouth:

Kalinā tena sukhaṃ na vindati.

you’ll never find happiness that way.

Appamattako ayaṃ kali,

Bad luck at dice is a trivial thing,

Yo akkhesu dhanaparājayo;

if all you lose is your money

Sabbassāpi sahāpi attanā,

and all you own, even yourself.

Ayameva mahattaro kali;

What’s really terrible luck

Yo sugatesu manaṃ padūsaye.

is to hate the holy ones.

Sataṃ sahassānaṃ nirabbudānaṃ,

For more than two quinquadecillion years,

Chattiṃsati pañca ca abbudāni;

and another five quattuordecillion years,

Yamariyagarahī nirayaṃ upeti,

a slanderer of noble ones goes to hell,

Vācaṃ manañca paṇidhāya pāpakan”ti.

having aimed bad words and thoughts at them.”

Navamaṃ.

10.090. 90. Khīṇāsavabalasutta - 90. The Powers of One Who has Ended Defilements

9. Theravagga - 9. Senior Mendicants

Atha kho āyasmā sāriputto yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho āyasmantaṃ sāriputtaṃ bhagavā etadavoca:

Then Venerable Sāriputta went up to the Buddha, bowed, and sat down to one side. The Buddha said to him:

“kati nu kho, sāriputta, khīṇāsavassa bhikkhuno balāni, yehi balehi samannāgato khīṇāsavo bhikkhu āsavānaṃ khayaṃ paṭijānāti:

“Sāriputta, how many powers does a mendicant who has ended the defilements have that qualify them to claim:

‘khīṇā me āsavā’”ti?

‘My defilements have ended.’”

“Dasa, bhante, khīṇāsavassa bhikkhuno balāni, yehi balehi samannāgato khīṇāsavo bhikkhu āsavānaṃ khayaṃ paṭijānāti:

“Sir, a mendicant who has ended the defilements has ten powers that qualify them to claim:

‘khīṇā me āsavā’ti.

‘My defilements have ended.’

Katamāni dasa?

What ten?

Idha, bhante, khīṇāsavassa bhikkhuno aniccato sabbe saṅkhārā yathābhūtaṃ sammappaññāya sudiṭṭhā honti.

Firstly, a mendicant with defilements ended has clearly seen with right wisdom all conditions as truly impermanent.

Yampi, bhante, khīṇāsavassa bhikkhuno aniccato sabbe saṅkhārā yathābhūtaṃ sammappaññāya sudiṭṭhā honti, idampi, bhante, khīṇāsavassa bhikkhuno balaṃ hoti, yaṃ balaṃ āgamma khīṇāsavo bhikkhu āsavānaṃ khayaṃ paṭijānāti:

This is a power that a mendicant who has ended the defilements relies on to claim:

‘khīṇā me āsavā’ti. (1)

‘My defilements have ended.’

Puna caparaṃ, bhante, khīṇāsavassa bhikkhuno aṅgārakāsūpamā kāmā yathābhūtaṃ sammappaññāya sudiṭṭhā honti.

Furthermore, a mendicant with defilements ended has clearly seen with right wisdom that sensual pleasures are truly like a pit of glowing coals.

Yampi, bhante, khīṇāsavassa bhikkhuno aṅgārakāsūpamā kāmā yathābhūtaṃ sammappaññāya sudiṭṭhā honti, idampi, bhante, khīṇāsavassa bhikkhuno balaṃ hoti, yaṃ balaṃ āgamma khīṇāsavo bhikkhu āsavānaṃ khayaṃ paṭijānāti:

This is a power that a mendicant who has ended the defilements relies on to claim:

‘khīṇā me āsavā’ti. (2)

‘My defilements have ended.’

Puna caparaṃ, bhante, khīṇāsavassa bhikkhuno vivekaninnaṃ cittaṃ hoti vivekapoṇaṃ vivekapabbhāraṃ vivekaṭṭhaṃ nekkhammābhirataṃ byantībhūtaṃ sabbaso āsavaṭṭhāniyehi dhammehi.

Furthermore, the mind of a mendicant with defilements ended slants, slopes, and inclines to seclusion. They’re withdrawn, loving renunciation, and they’ve totally done with defiling influences.

Yampi, bhante, khīṇāsavassa bhikkhuno vivekaninnaṃ cittaṃ hoti vivekapoṇaṃ vivekapabbhāraṃ vivekaṭṭhaṃ nekkhammābhirataṃ byantībhūtaṃ sabbaso āsavaṭṭhāniyehi dhammehi, idampi, bhante, khīṇāsavassa bhikkhuno balaṃ hoti, yaṃ balaṃ āgamma khīṇāsavo bhikkhu āsavānaṃ khayaṃ paṭijānāti:

This is a power that a mendicant who has ended the defilements relies on to claim:

‘khīṇā me āsavā’ti. (3)

‘My defilements have ended.’

Puna caparaṃ, bhante, khīṇāsavassa bhikkhuno cattāro satipaṭṭhānā bhāvitā honti subhāvitā.

Furthermore, a mendicant with defilements ended has well developed the four kinds of mindfulness meditation.

Yampi, bhante, khīṇāsavassa bhikkhuno cattāro satipaṭṭhānā bhāvitā honti subhāvitā, idampi, bhante, khīṇāsavassa bhikkhuno balaṃ hoti, yaṃ balaṃ āgamma khīṇāsavo bhikkhu āsavānaṃ khayaṃ paṭijānāti:

This is a power that a mendicant who has ended the defilements relies on to claim:

‘khīṇā me āsavā’ti. (4)

‘My defilements have ended.’

Puna caparaṃ, bhante, khīṇāsavassa bhikkhuno cattāro sammappadhānā bhāvitā honti subhāvitā … pe …

Furthermore, a mendicant with defilements ended has well developed the four right efforts. …

cattāro iddhipādā bhāvitā honti subhāvitā … pe …

the four bases of psychic power …

pañcindriyāni …

the five faculties …

pañca balāni bhāvitāni honti subhāvitāni …

the five powers …

satta bojjhaṅgā bhāvitā honti subhāvitā …

the seven awakening factors …

ariyo aṭṭhaṅgiko maggo bhāvito hoti subhāvito.

the noble eightfold path.

Yampi, bhante, khīṇāsavassa bhikkhuno ariyo aṭṭhaṅgiko maggo bhāvito hoti subhāvito, idampi, bhante, khīṇāsavassa bhikkhuno balaṃ hoti, yaṃ balaṃ āgamma khīṇāsavo bhikkhu āsavānaṃ khayaṃ paṭijānāti:

This is a power that a mendicant who has ended the defilements relies on to claim:

‘khīṇā me āsavā’ti. (5–10.)

‘My defilements have ended.’

Imāni kho, bhante, dasa khīṇāsavassa bhikkhuno balāni, yehi balehi samannāgato khīṇāsavo bhikkhu āsavānaṃ khayaṃ paṭijānāti:

A mendicant who has ended the defilements has these ten powers that qualify them to claim:

‘khīṇā me āsavā’”ti.

‘My defilements have ended.’”

Dasamaṃ.

Theravaggo catuttho.

Vāhanānando puṇṇiyo,

byākaraṃ katthimāniko;

Napiyakkosakokāli,

khīṇāsavabalena cāti.

10.095. 95. Uttiyasutta - 95. With Uttiya

10. Upālivagga - 10. With Upāli

Atha kho uttiyo paribbājako yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ sammodi.

Then the wanderer Uttiya went up to the Buddha, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho uttiyo paribbājako bhagavantaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side and said to the Buddha,

“kiṃ nu kho, bho gotama, sassato loko, idameva saccaṃ moghamaññan”ti?

“Master Gotama, is this right: ‘The world is eternal. This is the only truth, other ideas are silly’?”

“Abyākataṃ kho etaṃ, uttiya, mayā:

“This has not been declared by me, Uttiya.”

‘sassato loko, idameva saccaṃ moghamaññan’”ti.

“Kiṃ pana, bho gotama, asassato loko, idameva saccaṃ moghamaññan”ti?

“Then is this right: ‘The world is not eternal. This is the only truth, other ideas are silly’?”

“Etampi kho, uttiya, abyākataṃ mayā:

“This has not been declared by me, Uttiya.”

‘asassato loko, idameva saccaṃ moghamaññan’”ti.

“Kiṃ nu kho, bho gotama, antavā loko … pe …

“Then is this right: ‘The world is finite …’ …

anantavā loko …

‘The world is infinite …’ …

taṃ jīvaṃ taṃ sarīraṃ …

‘The soul and the body are the same thing …’ …

aññaṃ jīvaṃ aññaṃ sarīraṃ …

‘The soul and the body are different things …’ …

hoti tathāgato paraṃ maraṇā …

‘A Realized One exists after death …’ …

na hoti tathāgato paraṃ maraṇā …

‘A Realized One doesn’t exist after death …’ …

hoti ca na ca hoti tathāgato paraṃ maraṇā …

‘A Realized One both exists and doesn’t exist after death …’ …

neva hoti na na hoti tathāgato paraṃ maraṇā, idameva saccaṃ moghamaññan”ti?

‘A Realized One neither exists nor doesn’t exist after death. This is the only truth, other ideas are silly’?”

“Etampi kho, uttiya, abyākataṃ mayā:

“This has not been declared by me, Uttiya.”

‘neva hoti na na hoti tathāgato paraṃ maraṇā, idameva saccaṃ moghamaññan’”ti.

“‘Kiṃ nu kho, bho gotama, sassato loko, idameva saccaṃ moghamaññan’ti, iti puṭṭho samāno ‘abyākataṃ kho etaṃ, uttiya, mayā—

“When asked about all these points, Master Gotama says that they have not been declared by him.

sassato loko, idameva saccaṃ moghamaññan’ti vadesi.

‘Kiṃ pana, bho gotama, asassato loko, idameva saccaṃ moghamaññan’ti, iti puṭṭho samāno:

‘etampi kho, uttiya, abyākataṃ mayā asassato loko, idameva saccaṃ moghamaññan’ti vadesi.

‘Kiṃ nu kho, bho gotama, antavā loko … pe …

anantavā loko …

taṃ jīvaṃ taṃ sarīraṃ …

aññaṃ jīvaṃ aññaṃ sarīraṃ …

hoti tathāgato paraṃ maraṇā …

na hoti tathāgato paraṃ maraṇā …

hoti ca na ca hoti tathāgato paraṃ maraṇā …

neva hoti na na hoti tathāgato paraṃ maraṇā, idameva saccaṃ moghamaññan’ti, iti puṭṭho samāno:

‘etampi kho, uttiya, abyākataṃ mayā—

neva hoti na na hoti tathāgato paraṃ maraṇā, idameva saccaṃ moghamaññan’ti vadesi.

Atha kiñcarahi bhotā gotamena byākatan”ti?

So what exactly has been declared by Master Gotama?”

“Abhiññāya kho ahaṃ, uttiya, sāvakānaṃ dhammaṃ desemi sattānaṃ visuddhiyā sokaparidevānaṃ samatikkamāya dukkhadomanassānaṃ atthaṅgamāya ñāyassa adhigamāya nibbānassa sacchikiriyāyā”ti.

“Uttiya, I teach my disciples from my own insight in order to purify sentient beings, to get past sorrow and crying, to make an end of pain and sadness, to end the cycle of suffering, and to realize extinguishment.”

“Yaṃ panetaṃ bhavaṃ gotamo abhiññāya sāvakānaṃ dhammaṃ desesi sattānaṃ visuddhiyā sokaparidevānaṃ samatikkamāya dukkhadomanassānaṃ atthaṅgamāya ñāyassa adhigamāya nibbānassa sacchikiriyāya, sabbo vā tena loko nīyati upaḍḍho vā tibhāgo vā”ti?

“But when Master Gotama teaches in this way, is the whole world saved, or half, or a third?”

Evaṃ vutte, bhagavā tuṇhī ahosi.

But when he said this, the Buddha kept silent.

Atha kho āyasmato ānandassa etadahosi:

Then Venerable Ānanda thought,

“mā hevaṃ kho uttiyo paribbājako pāpakaṃ diṭṭhigataṃ paṭilabhi:

“The wanderer Uttiya must not get the harmful misconception:

‘sabbasāmukkaṃsikaṃ vata me samaṇo gotamo pañhaṃ puṭṭho saṃsādeti, no vissajjeti, na nūna visahatī’ti.

‘When the ascetic Gotama was asked this all-important question he falters without answering. He just can’t do it!’

Tadassa uttiyassa paribbājakassa dīgharattaṃ ahitāya dukkhāyā”ti.

That would be for his lasting harm and suffering.”

Atha kho āyasmā ānando uttiyaṃ paribbājakaṃ etadavoca:

Then Ānanda said to the wanderer Uttiya,

“tenahāvuso uttiya, upamaṃ te karissāmi.

“Well then, Reverend Uttiya, I shall give you a simile.

Upamāya m’idhekacce viññū purisā bhāsitassa atthaṃ ājānanti.

For by means of a simile some sensible people understand the meaning of what is said.

Seyyathāpi, āvuso uttiya, rañño paccantimaṃ nagaraṃ daḷhuddhāpaṃ daḷhapākāratoraṇaṃ ekadvāraṃ.

Suppose there was a king’s frontier citadel with fortified embankments, ramparts, and arches, and a single gate.

Tatrassa dovāriko paṇḍito byatto medhāvī aññātānaṃ nivāretā ñātānaṃ pavesetā.

And it has a gatekeeper who is astute, competent, and clever. He keeps strangers out and lets known people in.

So tassa nagarassa samantā anupariyāyapathaṃ anukkamati. Anupariyāyapathaṃ anukkamamāno na passeyya pākārasandhiṃ vā pākāravivaraṃ vā, antamaso biḷāranikkhamanamattampi.

As he walks around the patrol path, he doesn’t see a hole or cleft in the wall, not even one big enough for a cat to slip out.

No ca khvassa evaṃ ñāṇaṃ hoti: ‘ettakā pāṇā imaṃ nagaraṃ pavisanti vā nikkhamanti vā’ti.

He doesn’t know how many creatures enter or leave the citadel.

Atha khvassa evamettha hoti: ‘ye kho keci oḷārikā pāṇā imaṃ nagaraṃ pavisanti vā nikkhamanti vā, sabbe te iminā dvārena pavisanti vā nikkhamanti vā’ti.

But he does know that whatever sizable creatures enter or leave the citadel, all of them do so via this gate.

Evamevaṃ kho, āvuso uttiya, na tathāgatassa evaṃ ussukkaṃ hoti: ‘sabbo vā tena loko nīyati, upaḍḍho vā, tibhāgo vā’ti.

In the same way, it’s not the Realized One’s concern whether the whole world is saved by this, or half, or a third.

Atha kho evamettha tathāgatassa hoti: ‘ye kho keci lokamhā nīyiṃsu vā nīyanti vā nīyissanti vā, sabbe te pañca nīvaraṇe pahāya cetaso upakkilese paññāya dubbalīkaraṇe, catūsu satipaṭṭhānesu suppatiṭṭhitacittā, satta bojjhaṅge yathābhūtaṃ bhāvetvā.

But the Realized One knows that whoever is saved from the world—whether in the past, the future, or the present—all have given up the five hindrances, corruptions of the heart that weaken wisdom. They have firmly established their mind in the four kinds of mindfulness meditation. And they have truly developed the seven awakening factors.

Evamete lokamhā nīyiṃsu vā nīyanti vā nīyissanti vā’ti.

That’s how they’re saved from the world, in the past, future, or present.

Yadeva kho tvaṃ, āvuso uttiya, bhagavantaṃ pañhaṃ apucchi tadevetaṃ pañhaṃ bhagavantaṃ aññena pariyāyena apucchi.

Uttiya, you were just asking the Buddha the same question as before in a different way.

Tasmā te taṃ bhagavā na byākāsī”ti.

That’s why he didn’t answer.”

Pañcamaṃ.

10.097. 97. Āhuneyyasutta - 97. Worthy of Offerings Dedicated to the Gods

10. Upālivagga - 10. With Upāli

“Dasahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu āhuneyyo hoti pāhuneyyo dakkhiṇeyyo añjalikaraṇīyo anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassa.

“Mendicants, a mendicant with ten factors is worthy of offerings dedicated to the gods, worthy of hospitality, worthy of a religious donation, worthy of veneration with joined palms, and is the supreme field of merit for the world.

Katamehi dasahi?

What ten?

Idha, bhikkhave, bhikkhu sīlavā hoti, pātimokkhasaṃvarasaṃvuto viharati ācāragocarasampanno aṇumattesu vajjesu bhayadassāvī, samādāya sikkhati sikkhāpadesu.

It’s when a mendicant is ethical, restrained in the monastic code, conducting themselves well and seeking alms in suitable places. Seeing danger in the slightest fault, they keep the rules they’ve undertaken.

Bahussuto hoti sutadharo sutasannicayo. Ye te dhammā ādikalyāṇā majjhekalyāṇā pariyosānakalyāṇā sātthaṃ sabyañjanaṃ kevalaparipuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ abhivadanti, tathārūpāssa dhammā bahussutā honti dhātā vacasā paricitā manasānupekkhitā diṭṭhiyā suppaṭividdhā.

They’re very learned, remembering and keeping what they’ve learned. These teachings are good in the beginning, good in the middle, and good in the end, meaningful and well-phrased, describing a spiritual practice that’s entirely full and pure. They are very learned in such teachings, remembering them, reinforcing them by recitation, mentally scrutinizing them, and comprehending them theoretically.

Kalyāṇamitto hoti kalyāṇasahāyo kalyāṇasampavaṅko.

They have good friends, companions, and associates.

Sammādiṭṭhiko hoti sammādassanena samannāgato.

They have right view, possessing right perspective.

Anekavihitaṃ iddhividhaṃ paccanubhoti—ekopi hutvā bahudhā hoti; bahudhāpi hutvā eko hoti; āvibhāvaṃ, tirobhāvaṃ; tirokuṭṭaṃ tiropākāraṃ tiropabbataṃ asajjamāno gacchati, seyyathāpi ākāse; pathaviyāpi ummujjanimujjaṃ karoti, seyyathāpi udake; udakepi abhijjamāne gacchati, seyyathāpi pathaviyaṃ; ākāsepi pallaṅkena kamati, seyyathāpi pakkhī sakuṇo; imepi candimasūriye evaṃmahiddhike evaṃmahānubhāve pāṇinā parāmasati parimajjati, yāva brahmalokāpi kāyena vasaṃ vatteti.

They wield the many kinds of psychic power: multiplying themselves and becoming one again; appearing and disappearing; going unimpeded through a wall, a rampart, or a mountain as if through space; diving in and out of the earth as if it were water; walking on water as if it were earth; flying cross-legged through the sky like a bird; touching and stroking with the hand the sun and moon, so mighty and powerful. They control the body as far as the Brahmā realm.

Dibbāya sotadhātuyā visuddhāya atikkantamānusikāya ubho sadde suṇāti dibbe ca mānuse ca ye dūre santike ca.

With clairaudience that is purified and superhuman, they hear both kinds of sounds, human and divine, whether near or far.

Parasattānaṃ parapuggalānaṃ cetasā ceto paricca pajānāti. Sarāgaṃ vā cittaṃ ‘sarāgaṃ cittan’ti pajānāti; vītarāgaṃ vā cittaṃ ‘vītarāgaṃ cittan’ti pajānāti; sadosaṃ vā cittaṃ … vītadosaṃ vā cittaṃ … samohaṃ vā cittaṃ … vītamohaṃ vā cittaṃ … saṅkhittaṃ vā cittaṃ … vikkhittaṃ vā cittaṃ … mahaggataṃ vā cittaṃ … amahaggataṃ vā cittaṃ … sauttaraṃ vā cittaṃ … anuttaraṃ vā cittaṃ … samāhitaṃ vā cittaṃ … asamāhitaṃ vā cittaṃ … vimuttaṃ vā cittaṃ … avimuttaṃ vā cittaṃ ‘avimuttaṃ cittan’ti pajānāti.

They understand the minds of other beings and individuals, having comprehended them with their own mind. They understand mind with greed as ‘mind with greed’, and mind without greed as ‘mind without greed’. They understand mind with hate … mind without hate … mind with delusion … mind without delusion … constricted mind … scattered mind … expansive mind … unexpansive mind … mind that is not supreme … mind that is supreme … mind immersed in samādhi … mind not immersed in samādhi … freed mind … They understand unfreed mind as ‘unfreed mind’.

Anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarati, seyyathidaṃ—ekampi jātiṃ dvepi jātiyo tissopi jātiyo catassopi jātiyo pañcapi jātiyo dasapi jātiyo vīsampi jātiyo tiṃsampi jātiyo cattālīsampi jātiyo paññāsampi jātiyo jātisatampi jātisahassampi jātisatasahassampi anekepi saṃvaṭṭakappe anekepi vivaṭṭakappe anekepi saṃvaṭṭavivaṭṭakappe: ‘amutrāsiṃ evaṃnāmo evaṅgotto evaṃvaṇṇo evamāhāro evaṃsukhadukkhapaṭisaṃvedī evamāyupariyanto, so tato cuto amutra udapādiṃ; tatrāpāsiṃ evaṃnāmo evaṅgotto evaṃvaṇṇo evamāhāro evaṃsukhadukkhapaṭisaṃvedī evamāyupariyanto, so tato cuto idhūpapanno’ti, iti sākāraṃ sauddesaṃ anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussarati.

They recollect many kinds of past lives, that is, one, two, three, four, five, ten, twenty, thirty, forty, fifty, a hundred, a thousand, a hundred thousand rebirths; many eons of the world contracting, many eons of the world expanding, many eons of the world contracting and expanding. They remember: ‘There, I was named this, my clan was that, I looked like this, and that was my food. This was how I felt pleasure and pain, and that was how my life ended. When I passed away from that place I was reborn somewhere else. There, too, I was named this, my clan was that, I looked like this, and that was my food. This was how I felt pleasure and pain, and that was how my life ended. When I passed away from that place I was reborn here.’ Thus they recollect their many past lives, with features and details.

Dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena satte passati cavamāne upapajjamāne hīne paṇīte suvaṇṇe dubbaṇṇe, sugate duggate yathākammūpage satte pajānāti: ‘ime vata kho bhonto sattā kāyaduccaritena samannāgatā vacīduccaritena samannāgatā manoduccaritena samannāgatā ariyānaṃ upavādakā micchādiṭṭhikā micchādiṭṭhikammasamādānā, te kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapannā; ime vā pana bhonto sattā kāyasucaritena samannāgatā vacīsucaritena samannāgatā manosucaritena samannāgatā ariyānaṃ anupavādakā sammādiṭṭhikā sammādiṭṭhikammasamādānā, te kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapannā’ti. Iti dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena satte passati cavamāne upapajjamāne hīne paṇīte suvaṇṇe dubbaṇṇe, sugate duggate yathākammūpage satte pajānāti.

With clairvoyance that is purified and superhuman, they see sentient beings passing away and being reborn—inferior and superior, beautiful and ugly, in a good place or a bad place. They understand how sentient beings are reborn according to their deeds. ‘These dear beings did bad things by way of body, speech, and mind. They spoke ill of the noble ones; they had wrong view; and they acted out of that wrong view. When their body breaks up, after death, they’re reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell. These dear beings, however, did good things by way of body, speech, and mind. They never spoke ill of the noble ones; they had right view; and they acted out of that right view. When their body breaks up, after death, they’re reborn in a good place, a heavenly realm.’ And so, with clairvoyance that is purified and superhuman, they see sentient beings passing away and being reborn—inferior and superior, beautiful and ugly, in a good place or a bad place. They understand how sentient beings are reborn according to their deeds.

Āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharati.

They realize the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life. And they live having realized it with their own insight due to the ending of defilements.

Imehi kho, bhikkhave, dasahi dhammehi samannāgato bhikkhu āhuneyyo hoti pāhuneyyo dakkhiṇeyyo añjalikaraṇīyo anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassā”ti.

A mendicant with these ten factors is worthy of offerings dedicated to the gods, worthy of hospitality, worthy of a religious donation, worthy of veneration with joined palms, and is the supreme field of merit for the world.”

Sattamaṃ.

10.099. 99. Upālisutta - 99. With Upāli

10. Upālivagga - 10. With Upāli

Atha kho āyasmā upāli yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā upāli bhagavantaṃ etadavoca:

Then Venerable Upāli went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him,

“icchāmahaṃ, bhante, araññavanapatthāni pantāni senāsanāni paṭisevitun”ti.

“Sir, I wish to frequent remote lodgings in the wilderness and the forest.”

“Durabhisambhavāni hi kho, upāli, araññavanapatthāni pantāni senāsanāni.

“Upāli, remote lodgings in the wilderness and the forest are challenging.

Dukkaraṃ pavivekaṃ durabhiramaṃ.

It’s hard to maintain seclusion and hard to find joy in it.

Ekatte haranti maññe mano vanāni samādhiṃ alabhamānassa bhikkhuno.

Staying alone, the forests seem to rob the mind of a mendicant who isn’t immersed in samādhi.

Yo kho, upāli, evaṃ vadeyya:

If someone should say this,

‘ahaṃ samādhiṃ alabhamāno araññavanapatthāni pantāni senāsanāni paṭisevissāmī’ti, tassetaṃ pāṭikaṅkhaṃ:

‘Though I don’t have immersion, I’m going to frequent remote lodgings in the wilderness and the forest.’ You can expect that

‘saṃsīdissati vā uplavissati vā’ti.

they’ll sink down or float away.

Seyyathāpi, upāli, mahāudakarahado.

Suppose there was a large lake,

Atha āgaccheyya hatthināgo sattaratano vā aḍḍhaṭṭharatano vā.

and along comes a bull elephant with a height of seven or eight cubits.

Tassa evamassa:

He’d think,

‘yannūnāhaṃ imaṃ udakarahadaṃ ogāhetvā kaṇṇasandhovikampi khiḍḍaṃ kīḷeyyaṃ piṭṭhisandhovikampi khiḍḍaṃ kīḷeyyaṃ.

‘Why don’t I plunge into this lake and play around while washing my ears and back?

Kaṇṇasandhovikampi khiḍḍaṃ kīḷitvā piṭṭhisandhovikampi khiḍḍaṃ kīḷitvā nhatvā ca pivitvā ca paccuttaritvā yena kāmaṃ pakkameyyan’ti.

When I’ve bathed and emerged from the water, I’ll come out and go wherever I want.’

So taṃ udakarahadaṃ ogāhetvā kaṇṇasandhovikampi khiḍḍaṃ kīḷeyya piṭṭhisandhovikampi khiḍḍaṃ kīḷeyya;

And that’s just what he does.

kaṇṇasandhovikampi khiḍḍaṃ kīḷitvā piṭṭhisandhovikampi khiḍḍaṃ kīḷitvā nhatvā ca pivitvā ca paccuttaritvā yena kāmaṃ pakkameyya.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Mahā, upāli, attabhāvo gambhīre gādhaṃ vindati.

Because his large life-form finds a footing in the depths.

Atha āgaccheyya saso vā biḷāro vā.

Then along comes a rabbit or a cat.

Tassa evamassa:

They’d think,

‘ko cāhaṃ, ko ca hatthināgo.

‘What difference is there between me and a bull elephant?

Yannūnāhaṃ imaṃ udakarahadaṃ ogāhetvā kaṇṇasandhovikampi khiḍḍaṃ kīḷeyyaṃ piṭṭhisandhovikampi khiḍḍaṃ kīḷeyyaṃ;

Why don’t I plunge into this lake and play around while washing my ears and back?

kaṇṇasandhovikampi khiḍḍaṃ kīḷitvā piṭṭhisandhovikampi khiḍḍaṃ kīḷitvā nhatvā ca pivitvā ca paccuttaritvā yena kāmaṃ pakkameyyan’ti.

When I’ve bathed and drunk, I’ll emerge from the water and go wherever I want.’

So taṃ udakarahadaṃ sahasā appaṭisaṅkhā pakkhandeyya.

They jump into the lake rashly, without thinking.

Tassetaṃ pāṭikaṅkhaṃ:

You can expect that

‘saṃsīdissati vā uplavissati vā’ti.

they’ll sink down or float away.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Paritto, upāli, attabhāvo gambhīre gādhaṃ na vindati.

Because their little life-form finds no footing in the depths.

Evamevaṃ kho, upāli, yo evaṃ vadeyya:

If someone should say this,

‘ahaṃ samādhiṃ alabhamāno araññavanapatthāni pantāni senāsanāni paṭisevissāmī’ti, tassetaṃ pāṭikaṅkhaṃ:

‘Though I don’t have immersion, I’m going to frequent remote lodgings in the wilderness and the forest.’ You can expect that

‘saṃsīdissati vā uplavissati vā’ti.

they’ll sink down or float away.

Seyyathāpi, upāli, daharo kumāro mando uttānaseyyako sakena muttakarīsena kīḷati.

Suppose there was a little baby boy playing in his own urine and feces.

Taṃ kiṃ maññasi, upāli,

What do you think, Upāli?

nanvāyaṃ kevalā paripūrā bālakhiḍḍā”ti?

Isn’t that a totally foolish game?”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.”

“Sa kho so, upāli, kumāro aparena samayena vuddhimanvāya indriyānaṃ paripākamanvāya

“After some time that boy grows up and his faculties mature.

yāni kānici kumārakānaṃ kīḷāpanakāni bhavanti, seyyathidaṃ—vaṅkakaṃ ghaṭikaṃ mokkhacikaṃ ciṅgulakaṃ pattāḷhakaṃ rathakaṃ dhanukaṃ, tehi kīḷati.

He accordingly plays childish games such as toy plows, tip-cat, somersaults, pinwheels, toy measures, toy carts, and toy bows.

Taṃ kiṃ maññasi, upāli,

What do you think, Upāli?

nanvāyaṃ khiḍḍā purimāya khiḍḍāya abhikkantatarā ca paṇītatarā cā”ti?

Aren’t such games better than what he did before?”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.”

“Sa kho so, upāli, kumāro aparena samayena vuddhimanvāya indriyānaṃ paripākamanvāya

“After some time that boy grows up and his faculties mature further.

pañcahi kāmaguṇehi samappito samaṅgibhūto paricāreti

He accordingly amuses himself, supplied and provided with the five kinds of sensual stimulation.

cakkhuviññeyyehi rūpehi iṭṭhehi kantehi manāpehi piyarūpehi kāmūpasaṃhitehi rajanīyehi,

Sights known by the eye that are likable, desirable, agreeable, pleasant, sensual, and arousing.

sotaviññeyyehi saddehi …

Sounds known by the ear …

ghānaviññeyyehi gandhehi …

Smells known by the nose …

jivhāviññeyyehi rasehi …

Tastes known by the tongue …

kāyaviññeyyehi phoṭṭhabbehi iṭṭhehi kantehi manāpehi piyarūpehi kāmūpasaṃhitehi rajanīyehi.

Touches known by the body that are likable, desirable, agreeable, pleasant, sensual, and arousing.

Taṃ kiṃ maññasi, upāli,

What do you think, Upāli?

nanvāyaṃ khiḍḍā purimāhi khiḍḍāhi abhikkantatarā ca paṇītatarā cā”ti?

Aren’t such games better than what he did before?”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.”

“Idha kho pana vo, upāli, tathāgato loke uppajjati arahaṃ sammāsambuddho vijjācaraṇasampanno sugato lokavidū anuttaro purisadammasārathi satthā devamanussānaṃ buddho bhagavā.

“But then a Realized One arises in the world, perfected, a fully awakened Buddha, accomplished in knowledge and conduct, holy, knower of the world, supreme guide for those who wish to train, teacher of gods and humans, awakened, blessed.

So imaṃ lokaṃ sadevakaṃ samārakaṃ sabrahmakaṃ sassamaṇabrāhmaṇiṃ pajaṃ sadevamanussaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā pavedeti.

He has realized with his own insight this world—with its gods, Māras and Brahmās, this population with its ascetics and brahmins, gods and humans—and he makes it known to others.

So dhammaṃ deseti ādikalyāṇaṃ majjhekalyāṇaṃ pariyosānakalyāṇaṃ sātthaṃ sabyañjanaṃ, kevalaparipuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ pakāseti.

He teaches Dhamma that’s good in the beginning, good in the middle, and good in the end, meaningful and well-phrased. And he reveals a spiritual practice that’s entirely full and pure.

Taṃ dhammaṃ suṇāti gahapati vā gahapatiputto vā aññatarasmiṃ vā kule paccājāto.

A householder hears that teaching, or a householder’s child, or someone reborn in some good family.

So taṃ dhammaṃ sutvā tathāgate saddhaṃ paṭilabhati.

They gain faith in the Realized One,

So tena saddhāpaṭilābhena samannāgato iti paṭisañcikkhati:

and reflect,

‘sambādho gharāvāso rajāpatho, abbhokāso pabbajjā.

‘Living in a house is cramped and dirty, but the life of one gone forth is wide open.

Nayidaṃ sukaraṃ agāraṃ ajjhāvasatā ekantaparipuṇṇaṃ ekantaparisuddhaṃ saṅkhalikhitaṃ brahmacariyaṃ carituṃ.

It’s not easy for someone living at home to lead the spiritual life utterly full and pure, like a polished shell.

Yannūnāhaṃ kesamassuṃ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṃ pabbajeyyan’ti.

Why don’t I shave off my hair and beard, dress in ocher robes, and go forth from the lay life to homelessness?’

So aparena samayena appaṃ vā bhogakkhandhaṃ pahāya mahantaṃ vā bhogakkhandhaṃ pahāya appaṃ vā ñātiparivaṭṭaṃ pahāya mahantaṃ vā ñātiparivaṭṭaṃ pahāya kesamassuṃ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṃ pabbajati.

After some time they give up a large or small fortune, and a large or small family circle. They shave off hair and beard, dress in ocher robes, and go forth from the lay life to homelessness.

So evaṃ pabbajito samāno bhikkhūnaṃ sikkhāsājīvasamāpanno pāṇātipātaṃ pahāya pāṇātipātā paṭivirato hoti nihitadaṇḍo nihitasattho lajjī dayāpanno sabbapāṇabhūtahitānukampī viharati.

Once they’ve gone forth, they take up the training and livelihood of the mendicants. They give up killing living creatures, renouncing the rod and the sword. They’re scrupulous and kind, living full of compassion for all living beings.

Adinnādānaṃ pahāya adinnādānā paṭivirato hoti dinnādāyī dinnapāṭikaṅkhī; athenena sucibhūtena attanā viharati.

They give up stealing. They take only what’s given, and expect only what’s given. They keep themselves clean by not thieving.

Abrahmacariyaṃ pahāya brahmacārī hoti ārācārī virato methunā gāmadhammā.

They give up unchastity. They are celibate, set apart, avoiding the common practice of sex.

Musāvādaṃ pahāya musāvādā paṭivirato hoti saccavādī saccasandho theto paccayiko avisaṃvādako lokassa.

They give up lying. They speak the truth and stick to the truth. They’re honest and trustworthy, and don’t trick the world with their words.

Pisuṇaṃ vācaṃ pahāya pisuṇāya vācāya paṭivirato hoti, ito sutvā na amutra akkhātā imesaṃ bhedāya, amutra vā sutvā na imesaṃ akkhātā amūsaṃ bhedāya. Iti bhinnānaṃ vā sandhātā sahitānaṃ vā anuppadātā, samaggārāmo samaggarato samagganandī; samaggakaraṇiṃ vācaṃ bhāsitā hoti.

They give up divisive speech. They don’t repeat in one place what they heard in another so as to divide people against each other. Instead, they reconcile those who are divided, supporting unity, delighting in harmony, loving harmony, speaking words that promote harmony.

Pharusaṃ vācaṃ pahāya pharusāya vācāya paṭivirato hoti. Yā sā vācā nelā kaṇṇasukhā pemanīyā hadayaṅgamā porī bahujanakantā bahujanamanāpā, tathārūpiṃ vācaṃ bhāsitā hoti.

They give up harsh speech. They speak in a way that’s mellow, pleasing to the ear, lovely, going to the heart, polite, likable and agreeable to the people.

Samphappalāpaṃ pahāya samphappalāpā paṭivirato hoti kālavādī bhūtavādī atthavādī dhammavādī vinayavādī, nidhānavatiṃ vācaṃ bhāsitā hoti kālena sāpadesaṃ pariyantavatiṃ atthasaṃhitaṃ.

They give up talking nonsense. Their words are timely, true, and meaningful, in line with the teaching and training. They say things at the right time which are valuable, reasonable, succinct, and beneficial.

So bījagāmabhūtagāmasamārambhā paṭivirato hoti.

They avoid injuring plants and seeds.

Ekabhattiko hoti rattūparato, virato vikālabhojanā.

They eat in one part of the day, abstaining from eating at night and food at the wrong time.

Naccagītavāditavisūkadassanā paṭivirato hoti,

They avoid dancing, singing, music, and seeing shows.

mālāgandhavilepanadhāraṇamaṇḍanavibhūsanaṭṭhānā paṭivirato hoti,

They avoid beautifying and adorning themselves with garlands, perfumes, and makeup.

uccāsayanamahāsayanā paṭivirato hoti,

They avoid high and luxurious beds.

jātarūparajatapaṭiggahaṇā paṭivirato hoti,

They avoid receiving gold and money,

āmakadhaññapaṭiggahaṇā paṭivirato hoti,

raw grains,

āmakamaṃsapaṭiggahaṇā paṭivirato hoti,

raw meat,

itthikumārikapaṭiggahaṇā paṭivirato hoti,

women and girls,

dāsidāsapaṭiggahaṇā paṭivirato hoti,

male and female bondservants,

ajeḷakapaṭiggahaṇā paṭivirato hoti,

goats and sheep,

kukkuṭasūkarapaṭiggahaṇā paṭivirato hoti,

chickens and pigs,

hatthigavassavaḷavapaṭiggahaṇā paṭivirato hoti,

elephants, cows, horses, and mares,

khettavatthupaṭiggahaṇā paṭivirato hoti,

and fields and land.

dūteyyapahiṇagamanānuyogā paṭivirato hoti,

They avoid running errands and messages;

kayavikkayā paṭivirato hoti,

buying and selling;

tulākūṭakaṃsakūṭamānakūṭā paṭivirato hoti,

falsifying weights, metals, or measures;

ukkoṭanavañcananikatisāciyogā paṭivirato hoti,

bribery, fraud, cheating, and duplicity;

chedanavadhabandhanaviparāmosaālopasahasākārā paṭivirato hoti.

mutilation, murder, abduction, banditry, plunder, and violence.

So santuṭṭho hoti kāyaparihārikena cīvarena kucchiparihārikena piṇḍapātena.

They’re content with robes to look after the body and alms-food to look after the belly.

Yena yeneva pakkamati samādāyeva pakkamati,

Wherever they go, they set out taking only these things.

seyyathāpi nāma pakkhī sakuṇo yena yeneva ḍeti sapattabhārova ḍeti.

They’re like a bird: wherever it flies, wings are its only burden.

Evamevaṃ bhikkhu santuṭṭho hoti kāyaparihārikena cīvarena kucchiparihārikena piṇḍapātena. Yena yeneva pakkamati samādāyeva pakkamati.

In the same way, a mendicant is content with robes to look after the body and alms-food to look after the belly. Wherever they go, they set out taking only these things.

So iminā ariyena sīlakkhandhena samannāgato ajjhattaṃ anavajjasukhaṃ paṭisaṃvedeti.

When they have this entire spectrum of noble ethics, they experience a blameless happiness inside themselves.

So cakkhunā rūpaṃ disvā na nimittaggāhī hoti nānubyañjanaggāhī.

When they see a sight with their eyes, they don’t get caught up in the features and details.

Yatvādhikaraṇamenaṃ cakkhundriyaṃ asaṃvutaṃ viharantaṃ abhijjhādomanassā pāpakā akusalā dhammā anvāssaveyyuṃ, tassa saṃvarāya paṭipajjati; rakkhati cakkhundriyaṃ, cakkhundriye saṃvaraṃ āpajjati.

If the faculty of sight were left unrestrained, bad unskillful qualities of desire and aversion would become overwhelming. For this reason, they practice restraint, protecting the faculty of sight, and achieving restraint over it.

Sotena saddaṃ sutvā …

When they hear a sound with their ears …

ghānena gandhaṃ ghāyitvā …

When they smell an odor with their nose …

jivhāya rasaṃ sāyitvā …

When they taste a flavor with their tongue …

kāyena phoṭṭhabbaṃ phusitvā …

When they feel a touch with their body …

manasā dhammaṃ viññāya na nimittaggāhī hoti nānubyañjanaggāhī.

When they know a thought with their mind, they don’t get caught up in the features and details.

Yatvādhikaraṇamenaṃ manindriyaṃ asaṃvutaṃ viharantaṃ abhijjhādomanassā pāpakā akusalā dhammā anvāssaveyyuṃ, tassa saṃvarāya paṭipajjati; rakkhati manindriyaṃ, manindriye saṃvaraṃ āpajjati.

If the faculty of mind were left unrestrained, bad unskillful qualities of desire and aversion would become overwhelming. For this reason, they practice restraint, protecting the faculty of mind, and achieving its restraint.

So iminā ariyena indriyasaṃvarena samannāgato ajjhattaṃ abyāsekasukhaṃ paṭisaṃvedeti.

When they have this noble sense restraint, they experience an unsullied bliss inside themselves.

So abhikkante paṭikkante sampajānakārī hoti, ālokite vilokite sampajānakārī hoti, samiñjite pasārite sampajānakārī hoti, saṅghāṭipattacīvaradhāraṇe sampajānakārī hoti, asite pīte khāyite sāyite sampajānakārī hoti, uccārapassāvakamme sampajānakārī hoti, gate ṭhite nisinne sutte jāgarite bhāsite tuṇhībhāve sampajānakārī hoti.

They act with situational awareness when going out and coming back; when looking ahead and aside; when bending and extending the limbs; when bearing the outer robe, bowl and robes; when eating, drinking, chewing, and tasting; when urinating and defecating; when walking, standing, sitting, sleeping, waking, speaking, and keeping silent.

So iminā ca ariyena sīlakkhandhena samannāgato, iminā ca ariyena indriyasaṃvarena samannāgato, iminā ca ariyena satisampajaññena samannāgato

When they have this noble spectrum of ethics, this noble sense restraint, and this noble mindfulness and situational awareness,

vivittaṃ senāsanaṃ bhajati araññaṃ rukkhamūlaṃ pabbataṃ kandaraṃ giriguhaṃ susānaṃ vanapatthaṃ abbhokāsaṃ palālapuñjaṃ.

they frequent a secluded lodging—a wilderness, the root of a tree, a hill, a ravine, a mountain cave, a charnel ground, a forest, the open air, a heap of straw.

So araññagato vā rukkhamūlagato vā suññāgāragato vā nisīdati pallaṅkaṃ ābhujitvā ujuṃ kāyaṃ paṇidhāya parimukhaṃ satiṃ upaṭṭhapetvā.

Gone to a wilderness, or to the root of a tree, or to an empty hut, they sit down cross-legged, with their body straight, and establish mindfulness right there.

So abhijjhaṃ loke pahāya vigatābhijjhena cetasā viharati, abhijjhāya cittaṃ parisodheti.

Giving up desire for the world, they meditate with a heart rid of desire, cleansing the mind of desire.

Byāpādapadosaṃ pahāya abyāpannacitto viharati sabbapāṇabhūtahitānukampī, byāpādapadosā cittaṃ parisodheti.

Giving up ill will and malevolence, they meditate with a mind rid of ill will, full of compassion for all living beings, cleansing the mind of ill will.

Thinamiddhaṃ pahāya vigatathinamiddho viharati ālokasaññī sato sampajāno, thinamiddhā cittaṃ parisodheti.

Giving up dullness and drowsiness, they meditate with a mind rid of dullness and drowsiness, perceiving light, mindful and aware, cleansing the mind of dullness and drowsiness.

Uddhaccakukkuccaṃ pahāya anuddhato viharati ajjhattaṃ vūpasantacitto, uddhaccakukkuccā cittaṃ parisodheti.

Giving up restlessness and remorse, they meditate without restlessness, their mind peaceful inside, cleansing the mind of restlessness and remorse.

Vicikicchaṃ pahāya tiṇṇavicikiccho viharati akathaṅkathī kusalesu dhammesu, vicikicchāya cittaṃ parisodheti.

Giving up doubt, they meditate having gone beyond doubt, not undecided about skillful qualities, cleansing the mind of doubt.

So ime pañca nīvaraṇe pahāya cetaso upakkilese paññāya dubbalīkaraṇe,

They give up these five hindrances, corruptions of the heart that weaken wisdom.

vivicceva kāmehi vivicca akusalehi dhammehi savitakkaṃ savicāraṃ vivekajaṃ pītisukhaṃ paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

Then, quite secluded from sensual pleasures, secluded from unskillful qualities, they enter and remain in the first absorption, which has the rapture and bliss born of seclusion, while placing the mind and keeping it connected.

Taṃ kiṃ maññasi, upāli,

What do you think, Upāli?

‘nanvāyaṃ vihāro purimehi vihārehi abhikkantataro ca paṇītataro cā’”ti?

Isn’t this state better than what they had before?”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.”

“Imampi kho, upāli, mama sāvakā attani dhammaṃ sampassamānā araññavanapatthāni pantāni senāsanāni paṭisevanti, no ca kho tāva anuppattasadatthā viharanti.

“When my disciples see this quality inside themselves they frequent remote lodgings in the wilderness and the forest. But so far they haven’t achieved their own goal.

Puna caparaṃ, upāli, bhikkhu vitakkavicārānaṃ vūpasamā … pe … dutiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

Furthermore, as the placing of the mind and keeping it connected are stilled, a mendicant enters and remains in the second absorption, which has the rapture and bliss born of immersion, with internal clarity and confidence, and unified mind, without placing the mind and keeping it connected.

Taṃ kiṃ maññasi, upāli,

What do you think, Upāli?

‘nanvāyaṃ vihāro purimehi vihārehi abhikkantataro ca paṇītataro cā’”ti?

Isn’t this state better than what they had before?”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.”

“Imampi kho, upāli, mama sāvakā attani dhammaṃ sampassamānā araññavanapatthāni pantāni senāsanāni paṭisevanti, no ca kho tāva anuppattasadatthā viharanti.

“When my disciples see this quality inside themselves they frequent remote lodgings in the wilderness and the forest. But so far they haven’t achieved their own goal.

Puna caparaṃ, upāli, bhikkhu pītiyā ca virāgā … pe … tatiyaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

Furthermore, with the fading away of rapture, a mendicant enters and remains in the third absorption. They meditate with equanimity, mindful and aware, personally experiencing the bliss of which the noble ones declare, ‘Equanimous and mindful, one meditates in bliss.’

Taṃ kiṃ maññasi, upāli,

What do you think, Upāli?

‘nanvāyaṃ vihāro purimehi vihārehi abhikkantataro ca paṇītataro cā’”ti?

Isn’t this state better than what they had before?”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.”

“Imampi kho, upāli, mama sāvakā attani dhammaṃ sampassamānā araññavanapatthāni pantāni senāsanāni paṭisevanti, no ca kho tāva anuppattasadatthā viharanti.

“When my disciples see this quality inside themselves they frequent remote lodgings in the wilderness and the forest. But so far they haven’t achieved their own goal.

Puna caparaṃ, upāli, bhikkhu sukhassa ca pahānā … pe … catutthaṃ jhānaṃ … pe ….

Furthermore, giving up pleasure and pain, and ending former happiness and sadness, a mendicant enters and remains in the fourth absorption, without pleasure or pain, with pure equanimity and mindfulness. …” …

Puna caparaṃ, upāli, bhikkhu sabbaso rūpasaññānaṃ samatikkamā paṭighasaññānaṃ atthaṅgamā nānattasaññānaṃ amanasikārā ‘ananto ākāso’ti ākāsānañcāyatanaṃ upasampajja viharati.

“Furthermore, going totally beyond perceptions of form, with the ending of perceptions of impingement, not focusing on perceptions of diversity, aware that ‘space is infinite’, a mendicant enters and remains in the dimension of infinite space.

Taṃ kiṃ maññasi, upāli,

What do you think, Upāli?

‘nanvāyaṃ vihāro purimehi vihārehi abhikkantataro ca paṇītataro cā’”ti?

Isn’t this state better than what they had before?”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.”

“Imampi kho, upāli, mama sāvakā attani dhammaṃ sampassamānā araññavanapatthāni pantāni senāsanāni paṭisevanti, no ca kho tāva anuppattasadatthā viharanti.

“When my disciples see this quality inside themselves they frequent remote lodgings in the wilderness and the forest. But so far they haven’t achieved their own goal.

Puna caparaṃ, upāli, bhikkhu sabbaso ākāsānañcāyatanaṃ samatikkamma ‘anantaṃ viññāṇan’ti viññāṇañcāyatanaṃ upasampajja viharati … pe ….

Furthermore, going totally beyond the dimension of infinite space, aware that ‘consciousness is infinite’, a mendicant enters and remains in the dimension of infinite consciousness. …” …

Sabbaso viññāṇañcāyatanaṃ samatikkamma ‘natthi kiñcī’ti ākiñcaññāyatanaṃ upasampajja viharati … pe ….

“Going totally beyond the dimension of infinite consciousness, aware that ‘there is nothing at all’, they enter and remain in the dimension of nothingness. …” …

Sabbaso ākiñcaññāyatanaṃ samatikkamma ‘santametaṃ paṇītametan’ti nevasaññānāsaññāyatanaṃ upasampajja viharati.

“Going totally beyond the dimension of nothingness, they enter and remain in the dimension of neither perception nor non-perception.

Taṃ kiṃ maññasi, upāli,

What do you think, Upāli?

‘nanvāyaṃ vihāro purimehi vihārehi abhikkantataro ca paṇītataro cā’”ti?

Isn’t this state better than what they had before?”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.”

“Imampi kho, upāli, mama sāvakā attani dhammaṃ sampassamānā araññavanapatthāni pantāni senāsanāni paṭisevanti, no ca kho tāva anuppattasadatthā viharanti.

“When my disciples see this quality inside themselves they frequent remote lodgings in the wilderness and the forest. But so far they haven’t achieved their own goal.

Puna caparaṃ, upāli, bhikkhu sabbaso nevasaññānāsaññāyatanaṃ samatikkamma saññāvedayitanirodhaṃ upasampajja viharati; paññāya cassa disvā āsavā parikkhīṇā honti.

Furthermore, going totally beyond the dimension of neither perception nor non-perception, they enter and remain in the cessation of perception and feeling. And, having seen with wisdom, their defilements come to an end.

Taṃ kiṃ maññasi, upāli,

What do you think, Upāli?

‘nanvāyaṃ vihāro purimehi vihārehi abhikkantataro ca paṇītataro cā’”ti?

Isn’t this state better than what they had before?”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.”

“Imampi kho, upāli, mama sāvakā attani dhammaṃ sampassamānā araññavanapatthāni pantāni senāsanāni paṭisevanti, anuppattasadatthā ca viharanti.

“When my disciples see this quality inside themselves they frequent remote lodgings in the wilderness and the forest. And they have achieved their own goal.

Iṅgha tvaṃ, upāli, saṅghe viharāhi.

Come on, Upāli, stay with the Saṅgha.

Saṅghe te viharato phāsu bhavissatī”ti.

If you stay with the Saṅgha you’ll be comfortable.”

Navamaṃ.

10.101. 101. Samaṇasaññāsutta - 101. Perceptions for Ascetics

11. Samaṇasaññāvagga - 11. Perceptions for Ascetics

“Tisso imā, bhikkhave, samaṇasaññā bhāvitā bahulīkatā satta dhamme paripūrenti.

“Mendicants, when these three perceptions for ascetics are developed and cultivated they fulfill seven things.

Katamā tisso?

What three?

Vevaṇṇiyamhi ajjhupagato, parapaṭibaddhā me jīvikā, añño me ākappo karaṇīyoti—

‘I have secured freedom from class.’ ‘My livelihood is tied up with others.’ ‘My behavior should be different.’

imā kho, bhikkhave, tisso samaṇasaññā bhāvitā bahulīkatā satta dhamme paripūrenti.

When these three perceptions for ascetics are developed and cultivated they fulfill seven things.

Katame satta?

What seven?

Santatakārī hoti santatavutti sīlesu, anabhijjhālu hoti, abyāpajjo hoti, anatimānī hoti, sikkhākāmo hoti, “idamatthan”tissa hoti jīvitaparikkhāresu, āraddhavīriyo ca viharati.

Their deeds and behavior are always consistent with the precepts. They’re content, kind-hearted, and humble. They want to train. They use the necessities of life after reflecting on their purpose. They’re energetic.

Imā kho, bhikkhave, tisso samaṇasaññā bhāvitā bahulīkatā ime satta dhamme paripūrentī”ti.

When those three perceptions for ascetics are developed and cultivated they fulfill these seven things.”

Paṭhamaṃ.

10.105. 105. Vijjāsutta - 105. Knowledge

11. Samaṇasaññāvagga - 11. Perceptions for Ascetics

“Avijjā, bhikkhave, pubbaṅgamā akusalānaṃ dhammānaṃ samāpattiyā, anvadeva ahirikaṃ anottappaṃ.

“Mendicants, ignorance precedes the attainment of unskillful qualities, with lack of conscience and prudence following along.

Avijjāgatassa, bhikkhave, aviddasuno micchādiṭṭhi pahoti, micchādiṭṭhikassa micchāsaṅkappo pahoti, micchāsaṅkappassa micchāvācā pahoti, micchāvācassa micchākammanto pahoti, micchākammantassa micchāājīvo pahoti, micchāājīvassa micchāvāyāmo pahoti, micchāvāyāmassa micchāsati pahoti, micchāsatissa micchāsamādhi pahoti, micchāsamādhissa micchāñāṇaṃ pahoti, micchāñāṇissa micchāvimutti pahoti.

An ignoramus, sunk in ignorance, gives rise to wrong view. Wrong view gives rise to wrong thought. Wrong thought gives rise to wrong speech. Wrong speech gives rise to wrong action. Wrong action gives rise to wrong livelihood. Wrong livelihood gives rise to wrong effort. Wrong effort gives rise to wrong mindfulness. Wrong mindfulness gives rise to wrong immersion. Wrong immersion gives rise to wrong knowledge. Wrong knowledge gives rise to wrong freedom.

Vijjā, bhikkhave, pubbaṅgamā kusalānaṃ dhammānaṃ samāpattiyā, anvadeva hirottappaṃ.

Knowledge precedes the attainment of skillful qualities, with conscience and prudence following along.

Vijjāgatassa, bhikkhave, viddasuno sammādiṭṭhi pahoti, sammādiṭṭhikassa sammāsaṅkappo pahoti, sammāsaṅkappassa sammāvācā pahoti, sammāvācassa sammākammanto pahoti, sammākammantassa sammāājīvo pahoti, sammāājīvassa sammāvāyāmo pahoti, sammāvāyāmassa sammāsati pahoti, sammāsatissa sammāsamādhi pahoti, sammāsamādhissa sammāñāṇaṃ pahoti, sammāñāṇissa sammāvimutti pahotī”ti.

A sage, firm in knowledge, gives rise to right view. Right view gives rise to right thought. Right thought gives rise to right speech. Right speech gives rise to right action. Right action gives rise to right livelihood. Right livelihood gives rise to right effort. Right effort gives rise to right mindfulness. Right mindfulness gives rise to right immersion. Right immersion gives rise to right knowledge. Right knowledge gives rise to right freedom.”

Pañcamaṃ.

10.106. 106. Nijjarasutta - 106. Wearing Away

11. Samaṇasaññāvagga - 11. Perceptions for Ascetics

“Dasayimāni, bhikkhave, nijjaravatthūni.

“Mendicants, there are these ten grounds for wearing away.

Katamāni dasa?

What ten?

Sammādiṭṭhikassa, bhikkhave, micchādiṭṭhi nijjiṇṇā hoti;

For one of right view, wrong view is worn away.

ye ca micchādiṭṭhipaccayā aneke pāpakā akusalā dhammā sambhavanti te cassa nijjiṇṇā honti;

And the many bad, unskillful qualities that arise because of wrong view are worn away.

sammādiṭṭhipaccayā ca aneke kusalā dhammā bhāvanāpāripūriṃ gacchanti. (1)

And because of right view, many skillful qualities are fully developed.

Sammāsaṅkappassa, bhikkhave, micchāsaṅkappo nijjiṇṇo hoti;

For one of right thought, wrong thought is worn away.

ye ca micchāsaṅkappapaccayā aneke pāpakā akusalā dhammā sambhavanti te cassa nijjiṇṇā honti;

And the many bad, unskillful qualities that arise because of wrong thought are worn away.

sammāsaṅkappapaccayā ca aneke kusalā dhammā bhāvanāpāripūriṃ gacchanti. (2)

And because of right thought, many skillful qualities are fully developed.

Sammāvācassa, bhikkhave, micchāvācā nijjiṇṇā hoti;

For one of right speech, wrong speech is worn away.

ye ca micchāvācāpaccayā aneke pāpakā akusalā dhammā sambhavanti te cassa nijjiṇṇā honti;

And the many bad, unskillful qualities that arise because of wrong speech are worn away.

sammāvācāpaccayā ca aneke kusalā dhammā bhāvanāpāripūriṃ gacchanti. (3)

And because of right speech, many skillful qualities are fully developed.

Sammākammantassa, bhikkhave, micchākammanto nijjiṇṇo hoti;

For one of right action, wrong action is worn away.

ye ca micchākammantapaccayā aneke pāpakā akusalā dhammā sambhavanti te cassa nijjiṇṇā honti;

And the many bad, unskillful qualities that arise because of wrong action are worn away.

sammākammantapaccayā ca aneke kusalā dhammā bhāvanāpāripūriṃ gacchanti. (4)

And because of right action, many skillful qualities are fully developed.

Sammāājīvassa, bhikkhave, micchāājīvo nijjiṇṇo hoti;

For one of right livelihood, wrong livelihood is worn away.

ye ca micchāājīvapaccayā aneke pāpakā akusalā dhammā sambhavanti te cassa nijjiṇṇā honti;

And the many bad, unskillful qualities that arise because of wrong livelihood are worn away.

sammāājīvapaccayā ca aneke kusalā dhammā bhāvanāpāripūriṃ gacchanti. (5)

And because of right livelihood, many skillful qualities are fully developed.

Sammāvāyāmassa, bhikkhave, micchāvāyāmo nijjiṇṇo hoti;

For one of right effort, wrong effort is worn away.

ye ca micchāvāyāmapaccayā aneke pāpakā akusalā dhammā sambhavanti te cassa nijjiṇṇā honti;

And the many bad, unskillful qualities that arise because of wrong effort are worn away.

sammāvāyāmapaccayā ca aneke kusalā dhammā bhāvanāpāripūriṃ gacchanti. (6)

And because of right effort, many skillful qualities are fully developed.

Sammāsatissa, bhikkhave, micchāsati nijjiṇṇā hoti;

For one of right mindfulness, wrong mindfulness is worn away.

ye ca micchāsatipaccayā aneke pāpakā akusalā dhammā sambhavanti te cassa nijjiṇṇā honti;

And the many bad, unskillful qualities that arise because of wrong mindfulness are worn away.

sammāsatipaccayā ca aneke kusalā dhammā bhāvanāpāripūriṃ gacchanti. (7)

And because of right mindfulness, many skillful qualities are fully developed.

Sammāsamādhissa, bhikkhave, micchāsamādhi nijjiṇṇo hoti;

For one of right immersion, wrong immersion is worn away.

ye ca micchāsamādhipaccayā aneke pāpakā akusalā dhammā sambhavanti te cassa nijjiṇṇā honti;

And the many bad, unskillful qualities that arise because of wrong immersion are worn away.

sammāsamādhipaccayā ca aneke kusalā dhammā bhāvanāpāripūriṃ gacchanti. (8)

And because of right immersion, many skillful qualities are fully developed.

Sammāñāṇissa, bhikkhave, micchāñāṇaṃ nijjiṇṇaṃ hoti;

For one of right knowledge, wrong knowledge is worn away.

ye ca micchāñāṇapaccayā aneke pāpakā akusalā dhammā sambhavanti te cassa nijjiṇṇā honti;

And the many bad, unskillful qualities that arise because of wrong knowledge are worn away.

sammāñāṇapaccayā ca aneke kusalā dhammā bhāvanāpāripūriṃ gacchanti. (9)

And because of right knowledge, many skillful qualities are fully developed.

Sammāvimuttissa, bhikkhave, micchāvimutti nijjiṇṇā hoti;

For one of right freedom, wrong freedom is worn away.

ye ca micchāvimuttipaccayā aneke pāpakā akusalā dhammā sambhavanti te cassa nijjiṇṇā honti;

And the many bad, unskillful qualities that arise because of wrong freedom are worn away.

sammāvimuttipaccayā ca aneke kusalā dhammā bhāvanāpāripūriṃ gacchanti. (10)

And because of right freedom, many skillful qualities are fully developed.

Imāni kho, bhikkhave, dasa nijjaravatthūnī”ti.

These are the ten grounds for wearing away.”

Chaṭṭhaṃ.

10.108. 108. Tikicchakasutta - 108. Doctors

11. Samaṇasaññāvagga - 11. Perceptions for Ascetics

“Tikicchakā, bhikkhave, virecanaṃ denti pittasamuṭṭhānānampi ābādhānaṃ paṭighātāya, semhasamuṭṭhānānampi ābādhānaṃ paṭighātāya, vātasamuṭṭhānānampi ābādhānaṃ paṭighātāya.

“Mendicants, doctors prescribe a purgative for eliminating illnesses stemming from disorders of bile, phlegm, and wind.

Atthetaṃ, bhikkhave, virecanaṃ; ‘netaṃ natthī’ti vadāmi.

There is such a purgative, I don’t deny it.

Tañca kho etaṃ, bhikkhave, virecanaṃ sampajjatipi vipajjatipi.

But this kind of purgative sometimes works and sometimes fails.

Ahañca kho, bhikkhave, ariyaṃ virecanaṃ desessāmi, yaṃ virecanaṃ sampajjatiyeva no vipajjati, yaṃ virecanaṃ āgamma jātidhammā sattā jātiyā parimuccanti, jarādhammā sattā jarāya parimuccanti, maraṇadhammā sattā maraṇena parimuccanti, sokaparidevadukkhadomanassupāyāsadhammā sattā sokaparidevadukkhadomanassupāyāsehi parimuccanti.

I will teach a noble purgative that works without fail. Relying on that purgative, sentient beings who are liable to rebirth, old age, and death, to sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress are freed from all these things.

Taṃ suṇātha, sādhukaṃ manasi karotha, bhāsissāmī”ti.

Listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bhante”ti kho te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Yes, sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Katamañca taṃ, bhikkhave, ariyaṃ virecanaṃ, yaṃ virecanaṃ sampajjatiyeva no vipajjati, yaṃ virecanaṃ āgamma jātidhammā sattā jātiyā parimuccanti, jarādhammā sattā jarāya parimuccanti, maraṇadhammā sattā maraṇena parimuccanti, sokaparidevadukkhadomanassupāyāsadhammā sattā sokaparidevadukkhadomanassupāyāsehi parimuccanti?

“And what is the noble purgative that works without fail?

Sammādiṭṭhikassa, bhikkhave, micchādiṭṭhi virittā hoti;

For one of right view, wrong view is purged.

ye ca micchādiṭṭhipaccayā aneke pāpakā akusalā dhammā sambhavanti te cassa virittā honti;

And the many bad, unskillful qualities produced by wrong view are purged.

sammādiṭṭhipaccayā ca aneke kusalā dhammā bhāvanāpāripūriṃ gacchanti.

And because of right view, many skillful qualities are fully developed.

Sammāsaṅkappassa, bhikkhave, micchāsaṅkappo viritto hoti … pe …

For one of right thought, wrong thought is purged. …

sammāvācassa, bhikkhave, micchāvācā virittā hoti …

For one of right speech, wrong speech is purged. …

sammākammantassa, bhikkhave, micchākammanto viritto hoti …

For one of right action, wrong action is purged. …

sammāājīvassa, bhikkhave, micchāājīvo viritto hoti …

For one of right livelihood, wrong livelihood is purged. …

sammāvāyāmassa, bhikkhave, micchāvāyāmo viritto hoti …

For one of right effort, wrong effort is purged.

sammāsatissa, bhikkhave, micchāsati virittā hoti …

For one of right mindfulness, wrong mindfulness is purged. …

sammāsamādhissa, bhikkhave, micchāsamādhi viritto hoti …

For one of right immersion, wrong immersion is purged. …

sammāñāṇissa, bhikkhave, micchāñāṇaṃ virittaṃ hoti … pe ….

For one of right knowledge, wrong knowledge is purged. …

Sammāvimuttissa, bhikkhave, micchāvimutti virittā hoti;

For one of right freedom, wrong freedom is purged.

ye ca micchāvimuttipaccayā aneke pāpakā akusalā dhammā sambhavanti te cassa virittā honti;

And the many bad, unskillful qualities produced by wrong freedom are purged.

sammāvimuttipaccayā ca aneke kusalā dhammā bhāvanāpāripūriṃ gacchanti.

And because of right freedom, many skillful qualities are fully developed.

Idaṃ kho taṃ, bhikkhave, ariyaṃ virecanaṃ yaṃ virecanaṃ sampajjatiyeva no vipajjati, yaṃ virecanaṃ āgamma jātidhammā sattā jātiyā parimuccanti … pe … sokaparidevadukkhadomanassupāyāsehi parimuccantī”ti.

This is the noble purgative that works without fail. Relying on this purgative, sentient beings who are liable to rebirth, old age, and death, to sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress are freed from all these things.”

Aṭṭhamaṃ.

10.109. 109. Vamanasutta - 109. Emetic

11. Samaṇasaññāvagga - 11. Perceptions for Ascetics

“Tikicchakā, bhikkhave, vamanaṃ denti pittasamuṭṭhānānampi ābādhānaṃ paṭighātāya, semhasamuṭṭhānānampi ābādhānaṃ paṭighātāya, vātasamuṭṭhānānampi ābādhānaṃ paṭighātāya.

“Mendicants, doctors prescribe an emetic for eliminating illnesses stemming from disorders of bile, phlegm, and wind.

Atthetaṃ, bhikkhave, vamanaṃ; ‘netaṃ natthī’ti vadāmi.

There is such an emetic, I don’t deny it.

Tañca kho etaṃ, bhikkhave, vamanaṃ sampajjatipi vipajjatipi.

But this kind of emetic sometimes works and sometimes fails.

Ahañca kho, bhikkhave, ariyaṃ vamanaṃ desessāmi, yaṃ vamanaṃ sampajjatiyeva no vipajjati, yaṃ vamanaṃ āgamma jātidhammā sattā jātiyā parimuccanti, jarādhammā sattā jarāya parimuccanti, maraṇadhammā sattā maraṇena parimuccanti, sokaparidevadukkhadomanassupāyāsadhammā sattā sokaparidevadukkhadomanassupāyāsehi parimuccanti.

I will teach a noble emetic that works without fail. Relying on that emetic, sentient beings who are liable to rebirth, old age, and death, to sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress are freed from all these things.

Taṃ suṇātha … pe ….

Listen and pay close attention, I will speak. …

Katamañca taṃ, bhikkhave, ariyaṃ vamanaṃ, yaṃ vamanaṃ sampajjatiyeva no vipajjati, yaṃ vamanaṃ āgamma jātidhammā sattā jātiyā parimuccanti … pe … sokaparidevadukkhadomanassupāyāsadhammā sattā sokaparidevadukkhadomanassupāyāsehi parimuccanti?

And what is that noble emetic that works without fail?

Sammādiṭṭhikassa, bhikkhave, micchādiṭṭhi vantā hoti;

For one of right view, wrong view is vomited up.

ye ca micchādiṭṭhipaccayā aneke pāpakā akusalā dhammā sambhavanti te cassa vantā honti;

And the many bad, unskillful qualities produced by wrong view are vomited up.

sammādiṭṭhipaccayā ca aneke kusalā dhammā bhāvanāpāripūriṃ gacchanti.

And because of right view, many skillful qualities are fully developed.

Sammāsaṅkappassa, bhikkhave, micchāsaṅkappo vanto hoti … pe …

For one of right thought, wrong thought is vomited up. …

sammāvācassa, bhikkhave, micchāvācā vantā hoti …

For one of right speech, wrong speech is vomited up. …

sammākammantassa, bhikkhave, micchākammanto vanto hoti …

For one of right action, wrong action is vomited up. …

sammāājīvassa, bhikkhave, micchāājīvo vanto hoti …

For one of right livelihood, wrong livelihood is vomited up. …

sammāvāyāmassa, bhikkhave, micchāvāyāmo vanto hoti …

For one of right effort, wrong effort is vomited up. …

sammāsatissa, bhikkhave, micchāsati vantā hoti …

For one of right mindfulness, wrong mindfulness is vomited up. …

sammāsamādhissa, bhikkhave, micchāsamādhi vanto hoti …

For one of right immersion, wrong immersion is vomited up. …

sammāñāṇissa, bhikkhave, micchāñāṇaṃ vantaṃ hoti … pe ….

For one of right knowledge, wrong knowledge is vomited up. …

Sammāvimuttissa, bhikkhave, micchāvimutti vantā hoti;

For one of right freedom, wrong freedom is vomited up.

ye ca micchāvimuttipaccayā aneke pāpakā akusalā dhammā sambhavanti te cassa vantā honti;

And the many bad, unskillful qualities produced by wrong freedom are vomited up.

sammāvimuttipaccayā ca aneke kusalā dhammā bhāvanāpāripūriṃ gacchanti.

And because of right freedom, many skillful qualities are fully developed.

Idaṃ kho taṃ, bhikkhave, ariyaṃ vamanaṃ yaṃ vamanaṃ sampajjatiyeva no vipajjati, yaṃ vamanaṃ āgamma jātidhammā sattā jātiyā parimuccanti … pe … sokaparidevadukkhadomanassupāyāsehi parimuccantī”ti.

This is the noble emetic that works without fail. Relying on this emetic, sentient beings who are liable to rebirth, old age, and death, to sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress are freed from all these things.”

Navamaṃ.

10.110. 110. Niddhamanīyasutta - 110. Blown Away

11. Samaṇasaññāvagga - 11. Perceptions for Ascetics

“Dasayime, bhikkhave, niddhamanīyā dhammā.

“Mendicants, these ten qualities should be blown away.

Katame dasa?

What ten?

Sammādiṭṭhikassa, bhikkhave, micchādiṭṭhi niddhantā hoti;

For one of right view, wrong view is blown away.

ye ca micchādiṭṭhipaccayā aneke pāpakā akusalā dhammā sambhavanti te cassa niddhantā honti;

And the many bad, unskillful qualities produced by wrong view are blown away.

sammādiṭṭhipaccayā ca aneke kusalā dhammā bhāvanāpāripūriṃ gacchanti.

And because of right view, many skillful qualities are fully developed.

Sammāsaṅkappassa, bhikkhave, micchāsaṅkappo niddhanto hoti … pe …

For one of right thought, wrong thought is blown away. …

sammāvācassa bhikkhave, micchāvācā niddhantā hoti …

For one of right speech, wrong speech is blown away. …

sammākammantassa, bhikkhave, micchākammanto niddhanto hoti …

For one of right action, wrong action is blown away. …

sammāājīvassa, bhikkhave, micchāājīvo niddhanto hoti …

For one of right livelihood, wrong livelihood is blown away. …

sammāvāyāmassa, bhikkhave, micchāvāyāmo niddhanto hoti …

For one of right effort, wrong effort is blown away. …

sammāsatissa, bhikkhave, micchāsati niddhantā hoti …

For one of right mindfulness, wrong mindfulness is blown away. …

sammāsamādhissa, bhikkhave, micchāsamādhi niddhanto hoti …

For one of right immersion, wrong immersion is blown away. …

sammāñāṇissa, bhikkhave, micchāñāṇaṃ niddhantaṃ hoti ….

For one of right knowledge, wrong knowledge is blown away. …

Sammāvimuttissa, bhikkhave, micchāvimutti niddhantā hoti;

For one of right freedom, wrong freedom is blown away.

ye ca micchāvimuttipaccayā aneke pāpakā akusalā dhammā sambhavanti te cassa niddhantā honti;

And the many bad, unskillful qualities produced by wrong freedom are blown away.

sammāvimuttipaccayā ca aneke kusalā dhammā bhāvanāpāripūriṃ gacchanti.

And because of right freedom, many skillful qualities are fully developed.

Ime kho, bhikkhave, dasa niddhamanīyā dhammā”ti.

These are the ten qualities that should be blown away.”

Dasamaṃ.

10.113. 113. Paṭhamaadhammasutta - 113. Bad Principles (1st)

12. Paccorohaṇivagga - 12. The Ceremony of Descent

“Adhammo ca, bhikkhave, veditabbo anattho ca;

“Mendicants, you should know bad principles with bad results.

dhammo ca veditabbo attho ca.

And you should know good principles with good results.

Adhammañca viditvā anatthañca, dhammañca viditvā atthañca yathā dhammo yathā attho tathā paṭipajjitabbaṃ.

Knowing these things, your practice should follow the good principles with good results.

Katamo ca, bhikkhave, adhammo ca anattho ca?

And what are bad principles with bad results?

Micchādiṭṭhi, micchāsaṅkappo, micchāvācā, micchākammanto, micchāājīvo, micchāvāyāmo, micchāsati, micchāsamādhi, micchāñāṇaṃ, micchāvimutti—

Wrong view, wrong thought, wrong speech, wrong action, wrong livelihood, wrong effort, wrong mindfulness, wrong immersion, wrong knowledge, and wrong freedom.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, adhammo ca anattho ca.

These are called bad principles with bad results.

Katamo ca, bhikkhave, dhammo ca attho ca?

And what are good principles with good results?

Sammādiṭṭhi, sammāsaṅkappo, sammāvācā, sammākammanto, sammāājīvo, sammāvāyāmo, sammāsati, sammāsamādhi, sammāñāṇaṃ, sammāvimutti—

Right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, right immersion, right knowledge, and right freedom.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, dhammo ca attho ca.

These are called good principles with good results.

‘Adhammo ca, bhikkhave, veditabbo anattho ca;

‘You should know bad principles with bad results.

dhammo ca veditabbo attho ca.

And you should know good principles with good results.

Adhammañca viditvā anatthañca, dhammañca viditvā atthañca yathā dhammo yathā attho tathā paṭipajjitabban’ti,

Knowing these things, your practice should follow the good principles with good results.’

iti yaṃ taṃ vuttaṃ, idametaṃ paṭicca vuttan”ti.

That’s what I said, and this is why I said it.”

Paṭhamaṃ.

10.114. 114. Dutiyaadhammasutta - 114. Bad Principles (2nd)

12. Paccorohaṇivagga - 12. The Ceremony of Descent

“Adhammo ca, bhikkhave, veditabbo dhammo ca;

“Mendicants, you should know bad principles and good principles.

anattho ca veditabbo attho ca.

And you should know bad results and good results.

Adhammañca viditvā dhammañca, anatthañca viditvā atthañca yathā dhammo yathā attho tathā paṭipajjitabbaṃ.

Knowing these things, your practice should follow the good principles with good results.

Katamo ca, bhikkhave, adhammo, katamo ca dhammo, katamo ca anattho, katamo ca attho?

So what are bad principles? What are good principles? What are bad results? And what are good results?

Micchādiṭṭhi, bhikkhave, adhammo;

Wrong view is a bad principle.

sammādiṭṭhi dhammo;

Right view is a good principle.

ye ca micchādiṭṭhipaccayā aneke pāpakā akusalā dhammā sambhavanti, ayaṃ anattho;

And the many bad, unskillful qualities produced by wrong view are bad results.

sammādiṭṭhipaccayā ca aneke kusalā dhammā bhāvanāpāripūriṃ gacchanti, ayaṃ attho. (1)

And the many skillful qualities fully developed because of right view are good results.

Micchāsaṅkappo, bhikkhave, adhammo;

Wrong thought is a bad principle.

sammāsaṅkappo dhammo;

Right thought is a good principle.

ye ca micchāsaṅkappapaccayā aneke pāpakā akusalā dhammā sambhavanti, ayaṃ anattho;

And the many bad, unskillful qualities produced by wrong thought are bad results.

sammāsaṅkappapaccayā ca aneke kusalā dhammā bhāvanāpāripūriṃ gacchanti, ayaṃ attho. (2)

And the many skillful qualities fully developed because of right thought are good results.

Micchāvācā, bhikkhave, adhammo;

Wrong speech is a bad principle.

sammāvācā dhammo;

Right speech is a good principle.

ye ca micchāvācāpaccayā aneke pāpakā akusalā dhammā sambhavanti, ayaṃ anattho;

And the many bad, unskillful qualities produced by wrong speech are bad results.

sammāvācāpaccayā ca aneke kusalā dhammā bhāvanāpāripūriṃ gacchanti, ayaṃ attho. (3)

And the many skillful qualities fully developed because of right speech are good results.

Micchākammanto, bhikkhave, adhammo;

Wrong action is a bad principle.

sammākammanto dhammo;

Right action is a good principle.

ye ca micchākammantapaccayā aneke pāpakā akusalā dhammā sambhavanti, ayaṃ anattho;

And the many bad, unskillful qualities produced by wrong action are bad results.

sammākammantapaccayā ca aneke kusalā dhammā bhāvanāpāripūriṃ gacchanti, ayaṃ attho. (4)

And the many skillful qualities fully developed because of right action are good results.

Micchāājīvo, bhikkhave, adhammo;

Wrong livelihood is a bad principle.

sammāājīvo dhammo;

Right livelihood is a good principle.

ye ca micchāājīvapaccayā aneke pāpakā akusalā dhammā sambhavanti, ayaṃ anattho;

And the many bad, unskillful qualities produced by wrong livelihood are bad results.

sammāājīvapaccayā ca aneke kusalā dhammā bhāvanāpāripūriṃ gacchanti, ayaṃ attho. (5)

And the many skillful qualities fully developed because of right livelihood are good results.

Micchāvāyāmo, bhikkhave, adhammo;

Wrong effort is a bad principle.

sammāvāyāmo dhammo;

Right effort is a good principle.

ye ca micchāvāyāmapaccayā aneke pāpakā akusalā dhammā sambhavanti, ayaṃ anattho;

And the many bad, unskillful qualities produced by wrong effort are bad results.

sammāvāyāmapaccayā ca aneke kusalā dhammā bhāvanāpāripūriṃ gacchanti, ayaṃ attho. (6)

And the many skillful qualities fully developed because of right effort are good results.

Micchāsati, bhikkhave, adhammo;

Wrong mindfulness is a bad principle.

sammāsati dhammo;

Right mindfulness is a good principle.

ye ca micchāsatipaccayā aneke pāpakā akusalā dhammā sambhavanti, ayaṃ anattho;

And the many bad, unskillful qualities produced by wrong mindfulness are bad results.

sammāsatipaccayā ca aneke kusalā dhammā bhāvanāpāripūriṃ gacchanti, ayaṃ attho. (7)

And the many skillful qualities fully developed because of right mindfulness are good results.

Micchāsamādhi, bhikkhave, adhammo;

Wrong immersion is a bad principle.

sammāsamādhi dhammo;

Right immersion is a good principle.

ye ca micchāsamādhipaccayā aneke pāpakā akusalā dhammā sambhavanti, ayaṃ anattho;

And the many bad, unskillful qualities produced by wrong immersion are bad results.

sammāsamādhipaccayā ca aneke kusalā dhammā bhāvanāpāripūriṃ gacchanti, ayaṃ attho. (8)

And the many skillful qualities fully developed because of right immersion are good results.

Micchāñāṇaṃ, bhikkhave, adhammo;

Wrong knowledge is a bad principle.

sammāñāṇaṃ dhammo;

Right knowledge is a good principle.

ye ca micchāñāṇapaccayā aneke pāpakā akusalā dhammā sambhavanti, ayaṃ anattho;

And the many bad, unskillful qualities produced by wrong knowledge are bad results.

sammāñāṇapaccayā ca aneke kusalā dhammā bhāvanāpāripūriṃ gacchanti, ayaṃ attho. (9)

And the many skillful qualities fully developed because of right knowledge are good results.

Micchāvimutti, bhikkhave, adhammo;

Wrong freedom is a bad principle.

sammāvimutti dhammo;

Right freedom is a good principle.

ye ca micchāvimuttipaccayā aneke pāpakā akusalā dhammā sambhavanti, ayaṃ anattho;

And the many bad, unskillful qualities produced by wrong freedom are bad results.

sammāvimuttipaccayā ca aneke kusalā dhammā bhāvanāpāripūriṃ gacchanti, ayaṃ attho. (10)

And the many skillful qualities fully developed because of right freedom are good results.

‘Adhammo ca, bhikkhave, veditabbo dhammo ca;

‘You should know bad principles and good principles.

anattho ca veditabbo attho ca.

And you should know bad results and good results.

Adhammañca viditvā dhammañca, anatthañca viditvā atthañca yathā dhammo yathā attho tathā paṭipajjitabban’ti,

Knowing these things, your practice should follow the good principles with good results.’

iti yaṃ taṃ vuttaṃ, idametaṃ paṭicca vuttan”ti.

That’s what I said, and this is why I said it.”

Dutiyaṃ.

10.117. 117. Saṅgāravasutta - 117. With Saṅgārava

12. Paccorohaṇivagga - 12. The Ceremony of Descent

Atha kho saṅgāravo brāhmaṇo yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ sammodi.

Then Saṅgārava the brahmin went up to the Buddha, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho saṅgāravo brāhmaṇo bhagavantaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side and said to the Buddha:

“kiṃ nu kho, bho gotama, orimaṃ tīraṃ, kiṃ pārimaṃ tīran”ti?

“Master Gotama, what is the near shore? And what is the far shore?”

“Micchādiṭṭhi kho, brāhmaṇa, orimaṃ tīraṃ, sammādiṭṭhi pārimaṃ tīraṃ;

“Wrong view is the near shore, brahmin, and right view is the far shore.

micchāsaṅkappo orimaṃ tīraṃ, sammāsaṅkappo pārimaṃ tīraṃ;

Wrong thought is the near shore, and right thought is the far shore.

micchāvācā orimaṃ tīraṃ, sammāvācā pārimaṃ tīraṃ;

Wrong speech is the near shore, and right speech is the far shore.

micchākammanto orimaṃ tīraṃ, sammākammanto pārimaṃ tīraṃ;

Wrong action is the near shore, and right action is the far shore.

micchāājīvo orimaṃ tīraṃ, sammāājīvo pārimaṃ tīraṃ;

Wrong livelihood is the near shore, and right livelihood is the far shore.

micchāvāyāmo orimaṃ tīraṃ, sammāvāyāmo pārimaṃ tīraṃ;

Wrong effort is the near shore, and right effort is the far shore.

micchāsati orimaṃ tīraṃ, sammāsati pārimaṃ tīraṃ;

Wrong mindfulness is the near shore, and right mindfulness is the far shore.

micchāsamādhi orimaṃ tīraṃ, sammāsamādhi pārimaṃ tīraṃ;

Wrong immersion is the near shore, and right immersion is the far shore.

micchāñāṇaṃ orimaṃ tīraṃ, sammāñāṇaṃ pārimaṃ tīraṃ;

Wrong knowledge is the near shore, and right knowledge is the far shore.

micchāvimutti orimaṃ tīraṃ, sammāvimutti pārimaṃ tīranti.

Wrong freedom is the near shore, and right freedom is the far shore.

Idaṃ kho, brāhmaṇa, orimaṃ tīraṃ, idaṃ pārimaṃ tīranti.

This is the near shore, and this is the far shore.

Appakā te manussesu,

Few are those among humans

ye janā pāragāmino;

who cross to the far shore.

Athāyaṃ itarā pajā,

The rest just run

tīramevānudhāvati.

around on the near shore.

Ye ca kho sammadakkhāte,

When the teaching is well explained,

dhamme dhammānuvattino;

those who practice accordingly

Te janā pāramessanti,

are the ones who will cross over

maccudheyyaṃ suduttaraṃ.

Death’s domain so hard to pass.

Kaṇhaṃ dhammaṃ vippahāya,

Rid of dark qualities,

Sukkaṃ bhāvetha paṇḍito;

an astute person should develop the bright.

Okā anokamāgamma,

Leaving home behind

Viveke yattha dūramaṃ.

for the seclusion so hard to enjoy,

Tatrābhiratimiccheyya,

you should try to find delight there,

hitvā kāme akiñcano;

having left behind sensual pleasures.

Pariyodapeyya attānaṃ,

With no possessions, an astute person

cittaklesehi paṇḍito.

should cleanse themselves of mental corruptions.

Yesaṃ sambodhiyaṅgesu,

And those whose minds are rightly developed

sammā cittaṃ subhāvitaṃ;

in the awakening factors;

Ādānapaṭinissagge,

letting go of attachments,

anupādāya ye ratā;

they delight in not grasping.

Khīṇāsavā jutimanto,

With defilements ended, brilliant,

te loke parinibbutā”ti.

they are extinguished in this world.”

Pañcamaṃ.

10.121. 121. Pubbaṅgamasutta - 121. Forerunner

12. Paccorohaṇivagga - 12. The Ceremony of Descent

“Sūriyassa, bhikkhave, udayato etaṃ pubbaṅgamaṃ etaṃ pubbanimittaṃ, yadidaṃ—aruṇuggaṃ.

“Mendicants, the dawn is the forerunner and precursor of the sunrise.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, kusalānaṃ dhammānaṃ etaṃ pubbaṅgamaṃ etaṃ pubbanimittaṃ, yadidaṃ—sammādiṭṭhi.

In the same way right view is the forerunner and precursor of skillful qualities.

Sammādiṭṭhikassa, bhikkhave, sammāsaṅkappo pahoti, sammāsaṅkappassa sammāvācā pahoti, sammāvācassa sammākammanto pahoti, sammākammantassa sammāājīvo pahoti, sammāājīvassa sammāvāyāmo pahoti, sammāvāyāmassa sammāsati pahoti, sammāsatissa sammāsamādhi pahoti, sammāsamādhissa sammāñāṇaṃ pahoti, sammāñāṇissa sammāvimutti pahotī”ti.

Right view gives rise to right thought. Right thought gives rise to right speech. Right speech gives rise to right action. Right action gives rise to right livelihood. Right livelihood gives rise to right effort. Right effort gives rise to right mindfulness. Right mindfulness gives rise to right immersion. Right immersion gives rise to right knowledge. Right knowledge gives rise to right freedom.”

Navamaṃ.

10.131. 131. Navamasutta - 131. Ninth

13. Parisuddhavagga - 13. Purified

“Dasayime, bhikkhave, dhammā bhāvitā bahulīkatā ekantanibbidāya virāgāya nirodhāya upasamāya abhiññāya sambodhāya nibbānāya saṃvattanti, nāññatra sugatavinayā.

“Mendicants, these ten things when developed and cultivated don’t lead solely to disillusionment, dispassion, cessation, peace, insight, awakening, and extinguishment apart from the Holy One’s training.

Katame dasa?

What ten?

Sammādiṭṭhi … pe … sammāvimutti—

Right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, right immersion, right knowledge, and right freedom.

ime kho, bhikkhave, dasa dhammā bhāvitā bahulīkatā ekantanibbidāya virāgāya nirodhāya upasamāya abhiññāya sambodhāya nibbānāya saṃvattanti, nāññatra sugatavinayā”ti.

These are the ten things that when developed and cultivated don’t lead solely to disillusionment, dispassion, cessation, peace, insight, awakening, and extinguishment apart from the Holy One’s training.”

Navamaṃ.

10.134. 134. Sādhusutta - 134. Good

14. Sādhuvagga - 14. Good

“Sādhuñca vo, bhikkhave, desessāmi asādhuñca.

“Mendicants, I will teach you what is good and what is not good.

Taṃ suṇātha, sādhukaṃ manasi karotha, bhāsissāmī”ti.

Listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bhante”ti kho te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Yes, sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Katamañca, bhikkhave, asādhu?

“And what, mendicants, is not good?

Micchādiṭṭhi, micchāsaṅkappo, micchāvācā, micchākammanto, micchāājīvo, micchāvāyāmo, micchāsati, micchāsamādhi, micchāñāṇaṃ, micchāvimutti—

Wrong view, wrong thought, wrong speech, wrong action, wrong livelihood, wrong effort, wrong mindfulness, wrong immersion, wrong knowledge, and wrong freedom.

idaṃ vuccati, bhikkhave, asādhu.

This is called what is not good.

Katamañca, bhikkhave, sādhu?

And what is good?

Sammādiṭṭhi, sammāsaṅkappo, sammāvācā sammākammanto, sammāājīvo, sammāvāyāmo, sammāsati, sammāsamādhi, sammāñāṇaṃ, sammāvimutti—

Right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, right immersion, right knowledge, and right freedom.

idaṃ vuccati, bhikkhave, sādhū”ti.

This is called what is good.”

Paṭhamaṃ.

10.142. 142. Ācayagāmisutta - 142. Accumulation

14. Sādhuvagga - 14. Good

“Ācayagāmiñca vo, bhikkhave, dhammaṃ desessāmi apacayagāmiñca.

“I will teach you the principle that leads to accumulation and that which leads to dispersal. …

Taṃ suṇātha … pe …

katamo ca, bhikkhave, ācayagāmī dhammo?

And what is the principle that leads to accumulation?

Micchādiṭṭhi … pe … micchāvimutti—

Wrong view, wrong thought, wrong speech, wrong action, wrong livelihood, wrong effort, wrong mindfulness, wrong immersion, wrong knowledge, and wrong freedom.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, ācayagāmī dhammo.

This is called the principle that leads to accumulation.

Katamo ca, bhikkhave, apacayagāmī dhammo?

And what is the principle that leads to dispersal?

Sammādiṭṭhi … pe … sammāvimutti—

Right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, right immersion, right knowledge, and right freedom.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, apacayagāmī dhammo”ti.

This is called the principle that leads to dispersal.”

Navamaṃ.

10.148. 148. Sappurisadhammasutta - 148. The Teaching of the Good Persons

15. Ariyavagga - 15. The Noble Path

“Sappurisadhammañca vo, bhikkhave, desessāmi asappurisadhammañca.

“Mendicants, I will teach you the teaching of the good persons and the teaching of the bad persons. …

Taṃ suṇātha … pe …

katamo ca, bhikkhave, asappurisadhammo?

And what is the teaching of the bad persons?

Micchādiṭṭhi … pe … micchāvimutti—

Wrong view, wrong thought, wrong speech, wrong action, wrong livelihood, wrong effort, wrong mindfulness, wrong immersion, wrong knowledge, and wrong freedom.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, asappurisadhammo.

This is the teaching of the bad persons.

Katamo ca, bhikkhave, sappurisadhammo?

And what is the teaching of the good persons?

Sammādiṭṭhi … pe … sammāvimutti—

Right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, right immersion, right knowledge, and right freedom.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, sappurisadhammo”ti.

This is the teaching of the good persons.”

Catutthaṃ.

10.149. 149. Uppādetabbasutta - 149. Should Be Activated

15. Ariyavagga - 15. The Noble Path

“Uppādetabbañca vo, bhikkhave, dhammaṃ desessāmi na uppādetabbañca.

“I will teach you the principle to activate and the principle not to activate. …

Taṃ suṇātha … pe …

katamo ca, bhikkhave, na uppādetabbo dhammo?

And what is the principle not to activate?

Micchādiṭṭhi … pe … micchāvimutti—

Wrong view, wrong thought, wrong speech, wrong action, wrong livelihood, wrong effort, wrong mindfulness, wrong immersion, wrong knowledge, and wrong freedom.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, na uppādetabbo dhammo.

This is called the principle not to activate.

Katamo ca, bhikkhave, uppādetabbo dhammo?

And what is the principle to activate?

Sammādiṭṭhi … pe … sammāvimutti—

Right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, right immersion, right knowledge, and right freedom.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, uppādetabbo dhammo”ti.

This is called the principle to activate.”

Pañcamaṃ.

10.152. 152. Bahulīkātabbasutta - 152. Should Be Made Much Of

15. Ariyavagga - 15. The Noble Path

“Bahulīkātabbañca vo, bhikkhave, dhammaṃ desessāmi na bahulīkātabbañca.

“I will teach you the principle to make much of and the principle not to make much of. …

Taṃ suṇātha … pe …

katamo ca, bhikkhave, na bahulīkātabbo dhammo?

And what is the principle not to make much of?

Micchādiṭṭhi … pe … micchāvimutti—

Wrong view, wrong thought, wrong speech, wrong action, wrong livelihood, wrong effort, wrong mindfulness, wrong immersion, wrong knowledge, and wrong freedom.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, na bahulīkātabbo dhammo.

This is called the principle not to make much of.

Katamo ca, bhikkhave, bahulīkātabbo dhammo?

And what is the principle to make much of?

Sammādiṭṭhi … pe … sammāvimutti—

Right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, right immersion, right knowledge, and right freedom.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, bahulīkātabbo dhammo”ti.

This is called the principle to make much of.”

Aṭṭhamaṃ.

10.154. 154. Sacchikātabbasutta - 154. Should Be Realized

15. Ariyavagga - 15. The Noble Path

“Sacchikātabbañca vo, bhikkhave, dhammaṃ desessāmi na sacchikātabbañca.

“I will teach you the principle to realize and the principle not to realize. …

Taṃ suṇātha … pe …

katamo ca, bhikkhave, na sacchikātabbo dhammo?

And what is the principle not to realize?

Micchādiṭṭhi … pe … micchāvimutti—

Wrong view, wrong thought, wrong speech, wrong action, wrong livelihood, wrong effort, wrong mindfulness, wrong immersion, wrong knowledge, and wrong freedom.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, na sacchikātabbo dhammo.

This is called the principle not to realize.

Katamo ca, bhikkhave, sacchikātabbo dhammo?

And what is the principle to realize?

Sammādiṭṭhi … pe … sammāvimutti—

Right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, right immersion, right knowledge, and right freedom.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, sacchikātabbo dhammo”ti.

This is called the principle to realize.”

Dasamaṃ.

Ariyavaggo pañcamo.

Tatiyo paṇṇāsako samatto.

10.155. 155. Sevitabbasutta - 155. You Should Associate

16. Puggalavagga - 16. Persons

“Dasahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato puggalo na sevitabbo.

“Mendicants, you should not associate with a person who has ten qualities.

Katamehi dasahi?

What ten?

Micchādiṭṭhiko hoti, micchāsaṅkappo hoti, micchāvāco hoti, micchākammanto hoti, micchāājīvo hoti, micchāvāyāmo hoti, micchāsati hoti, micchāsamādhi hoti, micchāñāṇī hoti, micchāvimutti hoti—

Wrong view, wrong thought, wrong speech, wrong action, wrong livelihood, wrong effort, wrong mindfulness, wrong immersion, wrong knowledge, and wrong freedom.

imehi kho, bhikkhave, dasahi dhammehi samannāgato puggalo na sevitabbo.

You should not associate with a person who has these ten qualities.

Dasahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato puggalo sevitabbo.

You should associate with a person who has ten qualities.

Katamehi dasahi?

What ten?

Sammādiṭṭhiko hoti, sammāsaṅkappo hoti, sammāvāco hoti, sammākammanto hoti, sammāājīvo hoti, sammāvāyāmo hoti, sammāsati hoti, sammāsamādhi hoti, sammāñāṇī hoti, sammāvimutti hoti—

Right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, right immersion, right knowledge, and right freedom.

imehi kho, bhikkhave, dasahi dhammehi samannāgato puggalo sevitabbo”ti.

You should associate with a person who has these ten qualities.”

10.168. 168. Ariyapaccorohaṇīsutta - 168. The Noble Descent

17. Jāṇussoṇivagga - 17. With Jāṇussoṇi

“Ariyaṃ vo, bhikkhave, paccorohaṇiṃ desessāmi.

“Mendicants, I will teach you the noble descent.

Taṃ suṇātha, sādhukaṃ manasi karotha, bhāsissāmī”ti.

Listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bhante”ti kho te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Yes, sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Katamā ca, bhikkhave, ariyā paccorohaṇī?

“And what, mendicants, is the noble descent?

Idha, bhikkhave, ariyasāvako iti paṭisañcikkhati:

It’s when a noble disciple reflects:

‘pāṇātipātassa kho pāpako vipāko—

‘Killing living creatures has a bad result

diṭṭhe ceva dhamme abhisamparāyañcā’ti.

in the present life and in lives to come.’

So iti paṭisaṅkhāya pāṇātipātaṃ pajahati;

Reflecting like this, they give up killing living creatures,

pāṇātipātā paccorohati.

they descend from killing living creatures.

… ‘Adinnādānassa kho pāpako vipāko—

… ‘Stealing has a bad result

diṭṭhe ceva dhamme abhisamparāyañcā’ti.

in the present life and in lives to come.’

So iti paṭisaṅkhāya adinnādānaṃ pajahati;

Reflecting like this, they give up stealing,

adinnādānā paccorohati.

they descend from stealing.

… ‘Kāmesumicchācārassa kho pāpako vipāko … pe …

… ‘Sexual misconduct has a bad result …’ …

kāmesumicchācārā paccorohati.

they descend from sexual misconduct.

… ‘Musāvādassa kho pāpako vipāko … pe …

… ‘Lying has a bad result …’ …

musāvādā paccorohati.

they descend from lying.

… ‘Pisuṇāya vācāya kho pāpako vipāko … pe …

… ‘Divisive speech has a bad result …’ …

pisuṇāya vācāya paccorohati.

they descend from divisive speech.

… ‘Pharusāya vācāya kho pāpako vipāko … pe …

… ‘Harsh speech has a bad result …’ …

pharusāya vācāya paccorohati.

they descend from harsh speech.

… ‘Samphappalāpassa kho pāpako vipāko … pe …

… ‘Talking nonsense has a bad result …’ …

samphappalāpā paccorohati.

they descend from talking nonsense.

… ‘Abhijjhāya kho pāpako vipāko … pe …

… ‘Covetousness has a bad result …’ …

abhijjhāya paccorohati.

they descend from covetousness.

… ‘Byāpādassa kho pāpako vipāko … pe …

… ‘Ill will has a bad result …’ …

byāpādā paccorohati.

they descend from ill will.

… ‘Micchādiṭṭhiyā kho pāpako vipāko diṭṭhe ceva dhamme abhisamparāyañcā’ti.

… ‘Wrong view has a bad result both in the present life and in lives to come.’

So iti paṭisaṅkhāya micchādiṭṭhiṃ pajahati;

Reflecting like this, they give up wrong view,

micchādiṭṭhiyā paccorohati.

they descend from wrong view.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, ariyā paccorohaṇī”ti.

This is called the noble descent.”

Dutiyaṃ.

10.169. 169. Saṅgāravasutta - 169. With Saṅgārava

17. Jāṇussoṇivagga - 17. With Jāṇussoṇi

Atha kho saṅgāravo brāhmaṇo yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ sammodi.

Then Saṅgārava the brahmin went up to the Buddha, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho saṅgāravo brāhmaṇo bhagavantaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side and said to the Buddha:

“Kiṃ nu kho, bho gotama, orimaṃ tīraṃ, kiṃ pārimaṃ tīran”ti?

“Master Gotama, what is the near shore? And what is the far shore?”

“Pāṇātipāto kho, brāhmaṇa, orimaṃ tīraṃ, pāṇātipātā veramaṇī pārimaṃ tīraṃ.

“Killing living creatures is the near shore, brahmin, and not killing living creatures is the far shore.

Adinnādānaṃ kho, brāhmaṇa, orimaṃ tīraṃ, adinnādānā veramaṇī pārimaṃ tīraṃ.

Stealing is the near shore, and not stealing is the far shore.

Kāmesumicchācāro orimaṃ tīraṃ, kāmesumicchācārā veramaṇī pārimaṃ tīraṃ.

Sexual misconduct is the near shore, and avoiding sexual misconduct is the far shore.

Musāvādo orimaṃ tīraṃ, musāvādā veramaṇī pārimaṃ tīraṃ.

Lying is the near shore, and not lying is the far shore.

Pisuṇā vācā orimaṃ tīraṃ, pisuṇāya vācāya veramaṇī pārimaṃ tīraṃ.

Divisive speech is the near shore, and avoiding divisive speech is the far shore.

Pharusā vācā orimaṃ tīraṃ, pharusāya vācāya veramaṇī pārimaṃ tīraṃ.

Harsh speech is the near shore, and avoiding harsh speech is the far shore.

Samphappalāpo orimaṃ tīraṃ, samphappalāpā veramaṇī pārimaṃ tīraṃ.

Talking nonsense is the near shore, and avoiding talking nonsense is the far shore.

Abhijjhā orimaṃ tīraṃ, anabhijjhā pārimaṃ tīraṃ.

Covetousness is the near shore, and contentment is the far shore.

Byāpādo orimaṃ tīraṃ, abyāpādo pārimaṃ tīraṃ.

Ill will is the near shore, and good will is the far shore.

Micchādiṭṭhi orimaṃ tīraṃ, sammādiṭṭhi pārimaṃ tīraṃ.

Wrong view is the near shore, and right view is the far shore.

Idaṃ kho, brāhmaṇa, orimaṃ tīraṃ, idaṃ pārimaṃ tīranti.

This is the near shore, and this is the far shore.

Appakā te manussesu,

Few are those among humans

ye janā pāragāmino;

who cross to the far shore.

Athāyaṃ itarā pajā,

The rest just run

tīramevānudhāvati.

around on the near shore.

Ye ca kho sammadakkhāte,

When the teaching is well explained,

dhamme dhammānuvattino;

those who practice accordingly

Te janā pāramessanti,

are the ones who will cross over

maccudheyyaṃ suduttaraṃ.

Death’s domain so hard to pass.

Kaṇhaṃ dhammaṃ vippahāya,

Rid of dark qualities,

Sukkaṃ bhāvetha paṇḍito;

an astute person should develop the bright.

Okā anokamāgamma,

Leaving home behind

Viveke yattha dūramaṃ.

for the seclusion so hard to enjoy,

Tatrābhiratimiccheyya,

you should try to find delight there,

hitvā kāme akiñcano;

having left behind sensual pleasures.

Pariyodapeyya attānaṃ,

With no possessions, an astute person

cittaklesehi paṇḍito.

should cleanse themselves of mental corruptions.

Yesaṃ sambodhiyaṅgesu,

And those whose minds are rightly developed

sammā cittaṃ subhāvitaṃ;

in the awakening factors;

Ādānapaṭinissagge,

letting go of attachments,

anupādāya ye ratā;

they delight in not grasping.

Khīṇāsavā jutimanto,

With defilements ended, brilliant,

te loke parinibbutā”ti.

they are extinguished in this world.”

Tatiyaṃ.

10.172. 172. Dutiyaadhammasutta - 172. Bad Principles (2nd)

17. Jāṇussoṇivagga - 17. With Jāṇussoṇi

“Adhammo ca, bhikkhave, veditabbo dhammo ca;

“Mendicants, you should know bad principles and good principles.

anattho ca veditabbo attho ca.

And you should know bad results and good results.

Adhammañca viditvā dhammañca, anatthañca viditvā atthañca yathā dhammo yathā attho tathā paṭipajjitabban”ti.

Knowing these things, your practice should follow the good principles with good results.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Idaṃ vatvāna sugato uṭṭhāyāsanā vihāraṃ pāvisi.

When he had spoken, the Holy One got up from his seat and entered his dwelling.

Atha kho tesaṃ bhikkhūnaṃ acirapakkantassa bhagavato etadahosi:

Soon after the Buddha left, those mendicants considered,

“idaṃ kho no, āvuso, bhagavā saṅkhittena uddesaṃ uddisitvā vitthārena atthaṃ avibhajitvā uṭṭhāyāsanā vihāraṃ paviṭṭho:

“The Buddha gave this brief passage for recitation, then entered his dwelling without explaining the meaning in detail.

‘adhammo ca, bhikkhave, veditabbo dhammo ca;

‘You should know bad principles and good principles.

anattho ca veditabbo attho ca.

And you should know bad results and good results.

Adhammañca viditvā dhammañca, anatthañca viditvā atthañca yathā dhammo yathā attho tathā paṭipajjitabban’ti.

Knowing these things, your practice should follow the good principles with good results.’

Ko nu kho imassa bhagavatā saṅkhittena uddesassa uddiṭṭhassa vitthārena atthaṃ avibhattassa vitthārena atthaṃ vibhajeyyā”ti?

Who can explain in detail the meaning of this brief passage for recitation given by the Buddha?”

Atha kho tesaṃ bhikkhūnaṃ etadahosi:

Then those mendicants thought,

“ayaṃ kho āyasmā mahākaccāno satthu ceva saṃvaṇṇito, sambhāvito ca viññūnaṃ sabrahmacārīnaṃ.

“This Venerable Mahākaccāna is praised by the Buddha and esteemed by his sensible spiritual companions.

Pahoti cāyasmā mahākaccāno imassa bhagavatā saṅkhittena uddesassa uddiṭṭhassa vitthārena atthaṃ avibhattassa vitthārena atthaṃ vibhajituṃ.

He is capable of explaining in detail the meaning of this brief passage for recitation given by the Buddha.

Yannūna mayaṃ yenāyasmā mahākaccāno tenupasaṅkameyyāma; upasaṅkamitvā āyasmantaṃ mahākaccānaṃ etamatthaṃ puccheyyāma.

Let’s go to him, and ask him about this matter.

Yathā no āyasmā mahākaccāno byākarissati tathā naṃ dhāressāmā”ti.

As he answers, so we’ll remember it.”

Atha kho te bhikkhū yenāyasmā mahākaccāno tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā āyasmatā mahākaccānena saddhiṃ sammodiṃsu.

Then those mendicants went to Mahākaccāna, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinnā kho te bhikkhū āyasmantaṃ mahākaccānaṃ etadavocuṃ:

When the greetings and polite conversation were over, they sat down to one side. They told him what had happened, and said,

“Idaṃ kho no, āvuso kaccāna, bhagavā saṅkhittena uddesaṃ uddisitvā vitthārena atthaṃ avibhajitvā uṭṭhāyāsanā vihāraṃ paviṭṭho:

‘adhammo ca, bhikkhave, veditabbo dhammo ca;

anattho ca veditabbo attho ca.

Adhammañca viditvā dhammañca, anatthañca viditvā atthañca yathā dhammo yathā attho tathā paṭipajjitabban’ti.

Tesaṃ no, āvuso, amhākaṃ acirapakkantassa bhagavato etadahosi:

‘idaṃ kho no, āvuso, bhagavā saṅkhittena uddesaṃ uddisitvā vitthārena atthaṃ avibhajitvā uṭṭhāyāsanā vihāraṃ paviṭṭho—

adhammo ca, bhikkhave … pe …

tathā paṭipajjitabbanti.

Ko nu kho imassa bhagavatā saṅkhittena uddesassa uddiṭṭhassa vitthārena atthaṃ avibhattassa vitthārena atthaṃ vibhajeyyā’ti?

Tesaṃ no, āvuso, amhākaṃ etadahosi:

‘ayaṃ kho āyasmā mahākaccāno satthu ceva saṃvaṇṇito, sambhāvito ca viññūnaṃ sabrahmacārīnaṃ.

Pahoti cāyasmā mahākaccāno imassa bhagavatā saṅkhittena uddesassa uddiṭṭhassa vitthārena atthaṃ avibhattassa vitthārena atthaṃ vibhajituṃ.

Yannūna mayaṃ yenāyasmā mahākaccāno tenupasaṅkameyyāma; upasaṅkamitvā āyasmantaṃ mahākaccānaṃ etamatthaṃ paṭipuccheyyāma.

Yathā no āyasmā mahākaccāno byākarissati tathā naṃ dhāressāmā’ti.

Vibhajatu āyasmā mahākaccāno”ti.

“May Venerable Mahākaccāna please explain this.”

“Seyyathāpi, āvuso, puriso sāratthiko sāraṃ gavesī sārapariyesanaṃ caramāno mahato rukkhassa tiṭṭhato sāravato atikkammeva mūlaṃ atikkamma khandhaṃ sākhāpalāse sāraṃ pariyesitabbaṃ maññeyya.

“Reverends, suppose there was a person in need of heartwood. And while wandering in search of heartwood he’d come across a large tree standing with heartwood. But he’d pass over the roots and trunk, imagining that the heartwood should be sought in the branches and leaves.

Evaṃsampadamidaṃ āyasmantānaṃ satthari sammukhībhūte taṃ bhagavantaṃ atisitvā amhe etamatthaṃ paṭipucchitabbaṃ maññatha.

Such is the consequence for the venerables. Though you were face to face with the Buddha, you passed him by, imagining that you should ask me about this matter.

So hāvuso, bhagavā jānaṃ jānāti passaṃ passati cakkhubhūto ñāṇabhūto dhammabhūto brahmabhūto vattā pavattā atthassa ninnetā amatassa dātā dhammassāmī tathāgato.

For he is the Buddha, who knows and sees. He is vision, he is knowledge, he is the truth, he is holiness. He is the teacher, the proclaimer, the elucidator of meaning, the bestower of the deathless, the lord of truth, the Realized One.

So ceva panetassa kālo ahosi yaṃ tumhe bhagavantaṃyeva upasaṅkamitvā etamatthaṃ paṭipuccheyyātha.

That was the time to approach the Buddha and ask about this matter.

Yathā vo bhagavā byākareyya tathā naṃ dhāreyyāthā”ti.

You should have remembered it in line with the Buddha’s answer.”

“Addhā, āvuso kaccāna, bhagavā jānaṃ jānāti passaṃ passati cakkhubhūto ñāṇabhūto dhammabhūto brahmabhūto vattā pavattā atthassa ninnetā amatassa dātā dhammassāmī tathāgato.

“Certainly he is the Buddha, who knows and sees. He is vision, he is knowledge, he is the truth, he is holiness. He is the teacher, the proclaimer, the elucidator of meaning, the bestower of the deathless, the lord of truth, the Realized One.

So ceva panetassa kālo ahosi yaṃ mayaṃ bhagavantaṃyeva upasaṅkamitvā etamatthaṃ paṭipuccheyyāma.

That was the time to approach the Buddha and ask about this matter.

Yathā no bhagavā byākareyya tathā naṃ dhāreyyāma.

We should have remembered it in line with the Buddha’s answer.

Api cāyasmā mahākaccāno satthu ceva saṃvaṇṇito, sambhāvito ca viññūnaṃ sabrahmacārīnaṃ.

Still, Venerable Mahākaccāna is praised by the Buddha and esteemed by his sensible spiritual companions.

Pahoti cāyasmā mahākaccāno imassa bhagavatā saṅkhittena uddesassa uddiṭṭhassa vitthārena atthaṃ avibhattassa vitthārena atthaṃ vibhajituṃ.

He is capable of explaining in detail the meaning of this brief passage for recitation given by the Buddha.

Vibhajatāyasmā mahākaccāno agaruṃ karitvā”ti.

Please explain this, if it’s no trouble.”

“Tena hāvuso, suṇātha, sādhukaṃ manasi karotha, bhāsissāmī”ti.

“Well then, reverends, listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, āvuso”ti kho te bhikkhū āyasmato mahākaccānassa paccassosuṃ.

“Yes, reverend,” they replied.

Athāyasmā mahākaccāno etadavoca:

Mahākaccāna said this:

“Yaṃ kho no, āvuso, bhagavā saṅkhittena uddesaṃ uddisitvā vitthārena atthaṃ avibhajitvā uṭṭhāyāsanā vihāraṃ paviṭṭho:

“Reverends, the Buddha gave this brief passage for recitation, then entered his dwelling without explaining the meaning in detail:

‘adhammo ca, bhikkhave, veditabbo … pe …

‘You should know bad principles and good principles …

tathā paṭipajjitabban’ti.

and practice accordingly.’

Katamo cāvuso, adhammo; katamo ca dhammo?

So what are bad principles? What are good principles?

Katamo ca anattho, katamo ca attho?

What are bad results? And what are good results?

Pāṇātipāto, āvuso, adhammo;

Killing living creatures is a bad principle.

pāṇātipātā veramaṇī dhammo;

Not killing living creatures is a good principle.

ye ca pāṇātipātapaccayā aneke pāpakā akusalā dhammā sambhavanti, ayaṃ anattho;

And the many bad, unskillful qualities produced by killing living creatures are bad results.

pāṇātipātā veramaṇipaccayā ca aneke kusalā dhammā bhāvanāpāripūriṃ gacchanti, ayaṃ attho.

And the many skillful qualities fully developed because of not killing living creatures are good results.

Adinnādānaṃ, āvuso, adhammo;

Stealing is a bad principle.

adinnādānā veramaṇī dhammo;

Not stealing is a good principle.

ye ca adinnādānapaccayā aneke pāpakā akusalā dhammā sambhavanti, ayaṃ anattho;

And the many bad, unskillful qualities produced by stealing are bad results.

adinnādānā veramaṇipaccayā ca aneke kusalā dhammā bhāvanāpāripūriṃ gacchanti, ayaṃ attho.

And the many skillful qualities fully developed because of not stealing are good results.

Kāmesumicchācāro, āvuso, adhammo;

Sexual misconduct is a bad principle.

kāmesumicchācārā veramaṇī dhammo;

Avoiding sexual misconduct is a good principle.

ye ca kāmesumicchācārapaccayā aneke pāpakā akusalā dhammā sambhavanti, ayaṃ anattho;

And the many bad, unskillful qualities produced by sexual misconduct are bad results.

kāmesumicchācārā veramaṇipaccayā ca aneke kusalā dhammā bhāvanāpāripūriṃ gacchanti, ayaṃ attho.

And the many skillful qualities fully developed because of avoiding sexual misconduct are good results.

Musāvādo, āvuso, adhammo;

Lying is a bad principle.

musāvādā veramaṇī dhammo;

Not lying is a good principle.

ye ca musāvādapaccayā aneke pāpakā akusalā dhammā sambhavanti, ayaṃ anattho;

And the many bad, unskillful qualities produced by lying are bad results.

musāvādā veramaṇipaccayā ca aneke kusalā dhammā bhāvanāpāripūriṃ gacchanti, ayaṃ attho.

And the many skillful qualities fully developed because of not lying are good results.

Pisuṇā vācā, āvuso, adhammo;

Divisive speech is a bad principle.

pisuṇāya vācāya veramaṇī dhammo;

Avoiding divisive speech is a good principle.

ye ca pisuṇāvācāpaccayā aneke pāpakā akusalā dhammā sambhavanti, ayaṃ anattho;

And the many bad, unskillful qualities produced by divisive speech are bad results.

pisuṇāya vācāya veramaṇipaccayā ca aneke kusalā dhammā bhāvanāpāripūriṃ gacchanti, ayaṃ attho.

And the many skillful qualities fully developed because of avoiding divisive speech are good results.

Pharusā vācā, āvuso, adhammo;

Harsh speech is a bad principle.

pharusāya vācāya veramaṇī dhammo;

Avoiding harsh speech is a good principle.

ye ca pharusāvācāpaccayā aneke pāpakā akusalā dhammā sambhavanti, ayaṃ anattho;

And the many bad, unskillful qualities produced by harsh speech are bad results.

pharusāya vācāya veramaṇipaccayā ca aneke kusalā dhammā bhāvanāpāripūriṃ gacchanti, ayaṃ attho.

And the many skillful qualities fully developed because of avoiding harsh speech are good results.

Samphappalāpo, āvuso, adhammo;

Talking nonsense is a bad principle.

samphappalāpā veramaṇī dhammo;

Avoiding talking nonsense is a good principle.

ye ca samphappalāpapaccayā aneke pāpakā akusalā dhammā sambhavanti, ayaṃ anattho;

And the many bad, unskillful qualities produced by talking nonsense are bad results.

samphappalāpā veramaṇipaccayā ca aneke kusalā dhammā bhāvanāpāripūriṃ gacchanti, ayaṃ attho.

And the many skillful qualities fully developed because of avoiding talking nonsense are good results.

Abhijjhā, āvuso, adhammo;

Covetousness is a bad principle.

anabhijjhā dhammo;

Contentment is a good principle.

ye ca abhijjhāpaccayā aneke pāpakā akusalā dhammā sambhavanti, ayaṃ anattho;

And the many bad, unskillful qualities produced by covetousness are bad results.

anabhijjhāpaccayā ca aneke kusalā dhammā bhāvanāpāripūriṃ gacchanti, ayaṃ attho.

And the many skillful qualities fully developed because of contentment are good results.

Byāpādo, āvuso, adhammo;

Ill will is a bad principle.

abyāpādo dhammo;

Good will is a good principle.

ye ca byāpādapaccayā aneke pāpakā akusalā dhammā sambhavanti, ayaṃ anattho;

And the many bad, unskillful qualities produced by ill will are bad results.

abyāpādapaccayā ca aneke kusalā dhammā bhāvanāpāripūriṃ gacchanti, ayaṃ attho.

And the many skillful qualities fully developed because of good will are good results.

Micchādiṭṭhi, āvuso, adhammo;

Wrong view is a bad principle.

sammādiṭṭhi dhammo;

Right view is a good principle.

ye ca micchādiṭṭhipaccayā aneke pāpakā akusalā dhammā sambhavanti, ayaṃ anattho;

And the many bad, unskillful qualities produced by wrong view are bad results.

sammādiṭṭhipaccayā ca aneke kusalā dhammā bhāvanāpāripūriṃ gacchanti, ayaṃ attho.

And the many skillful qualities fully developed because of right view are good results.

‘Yaṃ kho no, āvuso, bhagavā saṅkhittena uddesaṃ uddisitvā vitthārena atthaṃ avibhajitvā uṭṭhāyāsanā vihāraṃ paviṭṭho—

The Buddha gave this brief passage for recitation, then entered his dwelling without explaining the meaning in detail:

adhammo ca, bhikkhave, veditabbo … pe …

‘You should know bad principles and good principles …

tathā paṭipajjitabban’ti.

and practice accordingly.’

Imassa kho ahaṃ, āvuso, bhagavatā saṅkhittena uddesassa uddiṭṭhassa vitthārena atthaṃ avibhattassa evaṃ vitthārena atthaṃ ājānāmi.

And this is how I understand the detailed meaning of this passage for recitation.

Ākaṅkhamānā ca pana tumhe, āvuso, bhagavantaṃyeva upasaṅkamitvā etamatthaṃ paṭipuccheyyātha.

If you wish, you may go to the Buddha and ask him about this.

Yathā no bhagavā byākaroti tathā naṃ dhāreyyāthā”ti.

You should remember it in line with the Buddha’s answer.”

“Evamāvuso”ti kho te bhikkhū āyasmato mahākaccānassa bhāsitaṃ abhinanditvā anumoditvā uṭṭhāyāsanā yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinnā kho te bhikkhū bhagavantaṃ etadavocuṃ:

“Yes, reverend,” said those mendicants, approving and agreeing with what Mahākaccāna said. Then they rose from their seats and went to the Buddha, bowed, sat down to one side, and told him what had happened. Then they said:

“Yaṃ kho no, bhante, bhagavā saṅkhittena uddesaṃ uddisitvā vitthārena atthaṃ avibhajitvā uṭṭhāyāsanā vihāraṃ paviṭṭho:

‘adhammo ca, bhikkhave, veditabbo … pe …

tathā paṭipajjitabban’ti.

Tesaṃ no, bhante, amhākaṃ acirapakkantassa bhagavato etadahosi:

‘idaṃ kho no, āvuso, bhagavā saṅkhittena uddesaṃ uddisitvā vitthārena atthaṃ avibhajitvā uṭṭhāyāsanā vihāraṃ paviṭṭho:

“adhammo ca, bhikkhave, veditabbo … pe …

tathā paṭipajjitabban”ti.

Ko nu kho imassa bhagavatā saṅkhittena uddesassa uddiṭṭhassa vitthārena atthaṃ avibhattassa vitthārena atthaṃ vibhajeyyā’ti?

Tesaṃ no, bhante, amhākaṃ etadahosi:

‘ayaṃ kho āyasmā mahākaccāno satthu ceva saṃvaṇṇito, sambhāvito ca viññūnaṃ sabrahmacārīnaṃ.

Pahoti cāyasmā mahākaccāno imassa bhagavatā saṅkhittena uddesassa uddiṭṭhassa vitthārena atthaṃ avibhattassa vitthārena atthaṃ vibhajituṃ.

Yannūna mayaṃ yenāyasmā mahākaccāno tenupasaṅkameyyāma; upasaṅkamitvā āyasmantaṃ mahākaccānaṃ etamatthaṃ paṭipuccheyyāma.

Yathā no āyasmā mahākaccāno byākarissati tathā naṃ dhāressāmā’ti.

Atha kho mayaṃ, bhante, yenāyasmā mahākaccāno tenupasaṅkamimhā; upasaṅkamitvā āyasmantaṃ mahākaccānaṃ etamatthaṃ apucchimhā.

“Sir, we went to Mahākaccāna and asked him about this matter.

Tesaṃ no, bhante, āyasmatā mahākaccānena imehi akkharehi imehi padehi imehi byañjanehi attho suvibhatto”ti.

And Mahākaccāna clearly explained the meaning to us in this manner, with these words and phrases.”

“Sādhu sādhu, bhikkhave.

“Good, good, mendicants!

Paṇḍito, bhikkhave, mahākaccāno. Mahāpañño, bhikkhave, mahākaccāno.

Mahākaccāna is astute, he has great wisdom.

Mañcepi tumhe, bhikkhave, upasaṅkamitvā etamatthaṃ paṭipuccheyyātha, ahampi cetaṃ evamevaṃ byākareyyaṃ yathā taṃ mahākaccānena byākataṃ.

If you came to me and asked this question, I would answer it in exactly the same way as Mahākaccāna.

Eso ceva tassa attho. Evañca naṃ dhāreyyāthā”ti.

That is what it means, and that’s how you should remember it.”

Chaṭṭhaṃ.

10.173. 173. Tatiyaadhammasutta - 173. Bad Principles (3rd)

17. Jāṇussoṇivagga - 17. With Jāṇussoṇi

“Adhammo ca, bhikkhave, veditabbo dhammo ca;

“Mendicants, you should know bad principles and good principles.

anattho ca veditabbo attho ca.

And you should know bad results and good results.

Adhammañca viditvā dhammañca, anatthañca viditvā atthañca yathā dhammo yathā attho tathā paṭipajjitabbaṃ.

Knowing these things, your practice should follow the good principles with good results.

Katamo ca, bhikkhave, adhammo, katamo ca dhammo;

So what are bad principles? What are good principles? What are bad results? And what are good results?

katamo ca anattho, katamo ca attho?

Pāṇātipāto, bhikkhave, adhammo;

Killing living creatures is a bad principle.

pāṇātipātā veramaṇī dhammo;

Not killing living creatures is a good principle.

ye ca pāṇātipātapaccayā aneke pāpakā akusalā dhammā sambhavanti, ayaṃ anattho;

And the many bad, unskillful qualities produced by killing living creatures are bad results.

pāṇātipātā veramaṇipaccayā ca aneke kusalā dhammā bhāvanāpāripūriṃ gacchanti, ayaṃ attho.

And the many skillful qualities fully developed because of not killing living creatures are good results.

Adinnādānaṃ, bhikkhave, adhammo;

Stealing is a bad principle.

adinnādānā veramaṇī dhammo …

Not stealing is a good principle. …

kāmesumicchācāro, bhikkhave, adhammo;

Sexual misconduct is a bad principle.

kāmesumicchācārā veramaṇī dhammo …

Avoiding sexual misconduct is a good principle. …

musāvādo, bhikkhave, adhammo;

Lying is a bad principle.

musāvādā veramaṇī dhammo …

Not lying is a good principle. …

pisuṇā vācā, bhikkhave, adhammo;

Divisive speech is a bad principle.

pisuṇāya vācāya veramaṇī dhammo …

Avoiding divisive speech is a good principle. …

pharusā vācā, bhikkhave, adhammo;

Harsh speech is a bad principle.

pharusāya vācāya veramaṇī dhammo …

Avoiding harsh speech is a good principle. …

samphappalāpo, bhikkhave, adhammo;

Talking nonsense is a bad principle.

samphappalāpā veramaṇī dhammo …

Avoiding talking nonsense is a good principle. …

abhijjhā, bhikkhave, adhammo;

Covetousness is a bad principle.

anabhijjhā dhammo …

Contentment is a good principle. …

byāpādo, bhikkhave, adhammo;

Ill will is a bad principle.

abyāpādo dhammo ….

Good will is a good principle. …

Micchādiṭṭhi, bhikkhave, adhammo;

Wrong view is a bad principle.

sammādiṭṭhi dhammo;

Right view is a good principle.

ye ca micchādiṭṭhipaccayā aneke pāpakā akusalā dhammā sambhavanti, ayaṃ anattho;

And the many bad, unskillful qualities produced by wrong view are bad results.

sammādiṭṭhipaccayā ca aneke kusalā dhammā bhāvanāpāripūriṃ gacchanti, ayaṃ attho.

And the many skillful qualities fully developed because of right view are good results.

‘Adhammo ca, bhikkhave, veditabbo dhammo ca;

‘You should know bad principles and good principles.

anattho ca veditabbo attho ca.

And you should know bad results and good results.

Adhammañca viditvā dhammañca, anatthañca viditvā atthañca yathā dhammo yathā attho tathā paṭipajjitabban’ti,

Knowing these things, your practice should follow the good principles with good results.’

iti yaṃ taṃ vuttaṃ, idametaṃ paṭicca vuttan”ti.

That’s what I said, and this is why I said it.”

Sattamaṃ.

10.175. 175. Parikkamanasutta - 175. The Bypass

17. Jāṇussoṇivagga - 17. With Jāṇussoṇi

“Saparikkamano ayaṃ, bhikkhave, dhammo, nāyaṃ dhammo aparikkamano.

“Mendicants, this teaching provides a bypass, it doesn’t lack a bypass.

Kathañca, bhikkhave, saparikkamano ayaṃ dhammo, nāyaṃ dhammo aparikkamano?

And how does this teaching provide a bypass, not lacking a bypass?

Pāṇātipātissa, bhikkhave, pāṇātipātā veramaṇī parikkamanaṃ hoti.

Not killing living creatures bypasses killing living creatures.

Adinnādāyissa, bhikkhave, adinnādānā veramaṇī parikkamanaṃ hoti.

Not stealing bypasses stealing.

Kāmesumicchācārissa, bhikkhave, kāmesumicchācārā veramaṇī parikkamanaṃ hoti.

Avoiding sexual misconduct bypasses sexual misconduct.

Musāvādissa, bhikkhave, musāvādā veramaṇī parikkamanaṃ hoti.

Not lying bypasses lying.

Pisuṇavācassa, bhikkhave, pisuṇāya vācāya veramaṇī parikkamanaṃ hoti.

Avoiding divisive speech bypasses divisive speech.

Pharusavācassa, bhikkhave, pharusāya vācāya veramaṇī parikkamanaṃ hoti.

Avoiding harsh speech bypasses harsh speech.

Samphappalāpissa, bhikkhave, samphappalāpā veramaṇī parikkamanaṃ hoti.

Avoiding talking nonsense bypasses talking nonsense.

Abhijjhālussa, bhikkhave, anabhijjhā parikkamanaṃ hoti.

Contentment bypasses covetousness.

Byāpannacittassa, bhikkhave, abyāpādo parikkamanaṃ hoti.

Good will bypasses ill will.

Micchādiṭṭhissa, bhikkhave, sammādiṭṭhi parikkamanaṃ hoti.

Right view bypasses wrong view.

Evaṃ kho, bhikkhave, saparikkamano ayaṃ dhammo, nāyaṃ dhammo aparikkamano”ti.

That’s how this teaching provides a bypass, it doesn’t lack a bypass.”

Navamaṃ.

10.178. 178. Sādhusutta - 178. Good

18. Sādhuvagga - 18. Good

“Sādhuñca vo, bhikkhave, desessāmi asādhuñca.

“Mendicants, I will teach you what is good and what is not good.

Taṃ suṇātha, sādhukaṃ manasi karotha, bhāsissāmī”ti.

Listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bhante”ti kho te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Yes, sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Katamañca, bhikkhave, asādhu?

“And what, mendicants, is not good?

Pāṇātipāto, adinnādānaṃ, kāmesumicchācāro, musāvādo, pisuṇā vācā, pharusā vācā, samphappalāpo, abhijjhā, byāpādo, micchādiṭṭhi—

Killing living creatures, stealing, and sexual misconduct; speech that’s false, divisive, harsh, or nonsensical; covetousness, ill will, and wrong view.

idaṃ vuccati, bhikkhave, asādhu.

This is called what is not good.

Katamañca, bhikkhave, sādhu?

And what is good?

Pāṇātipātā veramaṇī, adinnādānā veramaṇī, kāmesumicchācārā veramaṇī, musāvādā veramaṇī, pisuṇāya vācāya veramaṇī, pharusāya vācāya veramaṇī, samphappalāpā veramaṇī, anabhijjhā, abyāpādo, sammādiṭṭhi—

Avoiding killing living creatures, stealing, and sexual misconduct; avoiding speech that’s false, divisive, harsh, or nonsensical; contentment, good will, and right view.

idaṃ vuccati, bhikkhave, sādhū”ti.

This is called what is good.”

Paṭhamaṃ.

10.199-210. 199–210. Nasevitabbādisutta - 199–210. Should Not Associate, Etc.

20. Aparapuggalavagga - 20. Another Chapter on Persons

“Dasahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato puggalo na sevitabbo.

“Mendicants, you should not associate with a person who has ten qualities.

Katamehi dasahi?

What ten?

Pāṇātipātī hoti, adinnādāyī hoti, kāmesumicchācārī hoti, musāvādī hoti, pisuṇavāco hoti, pharusavāco hoti, samphappalāpī hoti, abhijjhālu hoti, byāpannacitto hoti, micchādiṭṭhiko hoti—

They kill living creatures, steal, and commit sexual misconduct. They use speech that’s false, divisive, harsh, or nonsensical. And they’re covetous, malicious, with wrong view.

imehi kho, bhikkhave, dasahi dhammehi samannāgato puggalo na sevitabbo.

You should not associate with a person who has these ten qualities.

Dasahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato puggalo sevitabbo.

You should associate with a person who has ten qualities.

Katamehi dasahi?

What ten?

Pāṇātipātā paṭivirato hoti, adinnādānā paṭivirato hoti, kāmesumicchācārā paṭivirato hoti, musāvādā paṭivirato hoti, pisuṇāya vācāya paṭivirato hoti, pharusāya vācāya paṭivirato hoti, samphappalāpā paṭivirato hoti, anabhijjhālu hoti, abyāpannacitto hoti, sammādiṭṭhiko hoti—

They don’t kill living creatures, steal, or commit sexual misconduct. They don’t use speech that’s false, divisive, harsh, or nonsensical. They’re contented, kind-hearted, with right view.

imehi kho, bhikkhave, dasahi dhammehi samannāgato puggalo sevitabbo. (1)

You should associate with a person who has these ten qualities.”

Dasahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato puggalo na bhajitabbo … pe …

“Mendicants, you should not frequent a person who has ten qualities.

bhajitabbo …

you should frequent …

na payirupāsitabbo …

you should not pay homage …

payirupāsitabbo …

you should pay homage …

na pujjo hoti …

you should not venerate …

pujjo hoti …

you should venerate …

na pāsaṃso hoti …

you should not praise …

pāsaṃso hoti …

you should praise …

agāravo hoti …

you should not revere …

gāravo hoti …

you should revere …

appatisso hoti …

you should not defer to …

sappatisso hoti …

you should defer to …

na ārādhako hoti …

is not a success …

ārādhako hoti …

is a success …

na visujjhati …

is not pure …

visujjhati …

is pure …

mānaṃ nādhibhoti …

does not win over conceit …

mānaṃ adhibhoti …

wins over conceit …

paññāya na vaḍḍhati …

does not grow in wisdom …

paññāya vaḍḍhati … pe …. (2–11.)

grows in wisdom …

Dasahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato puggalo bahuṃ apuññaṃ pasavati …

A person who has these ten qualities makes much bad karma. …

bahuṃ puññaṃ pasavati.

makes much merit.

Katamehi dasahi?

What ten?

Pāṇātipātā paṭivirato hoti, adinnādānā paṭivirato hoti, kāmesumicchācārā paṭivirato hoti, musāvādā paṭivirato hoti, pisuṇāya vācāya paṭivirato hoti, pharusāya vācāya paṭivirato hoti, samphappalāpā paṭivirato hoti, anabhijjhālu hoti, abyāpannacitto hoti, sammādiṭṭhiko hoti—

They don’t kill living creatures, steal, or commit sexual misconduct. They don’t use speech that’s false, divisive, harsh, or nonsensical. They’re contented, kind-hearted, with right view.

imehi kho, bhikkhave, dasahi dhammehi samannāgato puggalo bahuṃ puññaṃ pasavatī”ti. (12)

A person who has these ten qualities makes much merit.”

Aparapuggalavaggo pañcamo.

Catuttho paṇṇāsako samatto.

10.211. 211. Paṭhamanirayasaggasutta - 211. Heaven and Hell (1st)

21. Karajakāyavagga - 21. The Body Born of Deeds

“Dasahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato yathābhataṃ nikkhitto evaṃ niraye.

“Someone with ten qualities is cast down to hell.

Katamehi dasahi?

What ten?

Idha, bhikkhave, ekacco pāṇātipātī hoti, luddo lohitapāṇi hatapahate niviṭṭho adayāpanno sabbapāṇabhūtesu. (1)

It’s when a certain person kills living creatures. They’re violent, bloody-handed, a hardened killer, merciless to living beings.

Adinnādāyī hoti, yaṃ taṃ parassa paravittūpakaraṇaṃ gāmagataṃ vā araññagataṃ vā, taṃ adinnaṃ theyyasaṅkhātaṃ ādātā hoti. (2)

They steal. With the intention to commit theft, they take the wealth or belongings of others from village or wilderness.

Kāmesu micchācārī hoti, yā tā māturakkhitā piturakkhitā mātāpiturakkhitā bhāturakkhitā bhaginirakkhitā ñātirakkhitā gottarakkhitā dhammarakkhitā sasāmikā saparidaṇḍā antamaso mālāguḷaparikkhittāpi, tathārūpāsu cārittaṃ āpajjitā hoti. (3)

They commit sexual misconduct. They have sexual relations with women who have their mother, father, both mother and father, brother, sister, relatives, or clan as guardian. They have sexual relations with a woman who is protected on principle, or who has a husband, or whose violation is punishable by law, or even one who has been garlanded as a token of betrothal.

Musāvādī hoti, sabhaggato vā parisaggato vā ñātimajjhagato vā pūgamajjhagato vā rājakulamajjhagato vā abhinīto sakkhipuṭṭho: ‘ehambho purisa, yaṃ jānāsi taṃ vadehī’ti, so ajānaṃ vā āha: ‘jānāmī’ti, jānaṃ vā āha: ‘na jānāmī’ti, apassaṃ vā āha: ‘passāmī’ti, passaṃ vā āha: ‘na passāmī’ti. Iti attahetu vā parahetu vā āmisakiñcikkhahetu vā sampajānamusā bhāsitā hoti. (4)

They lie. They’re summoned to a council, an assembly, a family meeting, a guild, or to the royal court, and asked to bear witness: ‘Please, mister, say what you know.’ Not knowing, they say ‘I know.’ Knowing, they say ‘I don’t know.’ Not seeing, they say ‘I see.’ And seeing, they say ‘I don’t see.’ So they deliberately lie for the sake of themselves or another, or for some trivial worldly reason.

Pisuṇavāco hoti, ito sutvā amutra akkhātā imesaṃ bhedāya, amutra vā sutvā imesaṃ akkhātā amūsaṃ bhedāya. Iti samaggānaṃ vā bhettā bhinnānaṃ vā anuppadātā vaggārāmo vaggarato vagganandī, vaggakaraṇiṃ vācaṃ bhāsitā hoti. (5)

They speak divisively. They repeat in one place what they heard in another so as to divide people against each other. And so they divide those who are harmonious, supporting division, delighting in division, loving division, speaking words that promote division.

Pharusavāco hoti, yā sā vācā aṇḍakā kakkasā parakaṭukā parābhisajjanī kodhasāmantā asamādhisaṃvattanikā, tathārūpiṃ vācaṃ bhāsitā hoti. (6)

They speak harshly. They use the kinds of words that are cruel, nasty, hurtful, offensive, bordering on anger, not leading to immersion.

Samphappalāpī hoti, akālavādī abhūtavādī anatthavādī adhammavādī avinayavādī, anidhānavatiṃ vācaṃ bhāsitā hoti akālena anapadesaṃ apariyantavatiṃ anatthasaṃhitaṃ. (7)

They talk nonsense. Their speech is untimely, and is neither factual nor beneficial. It has nothing to do with the teaching or the training. Their words have no value, and are untimely, unreasonable, rambling, and pointless.

Abhijjhālu hoti, yaṃ taṃ parassa paravittūpakaraṇaṃ taṃ abhijjhātā hoti: ‘aho vata yaṃ parassa taṃ mama assā’ti. (8)

They’re covetous. They covet the wealth and belongings of others: ‘Oh, if only their belongings were mine!’

Byāpannacitto hoti, paduṭṭhamanasaṅkappo: ‘ime sattā haññantu vā bajjhantu vā ucchijjantu vā vinassantu vā mā vā ahesun’ti. (9)

They have ill will and hateful intentions: ‘May these sentient beings be killed, slaughtered, slain, destroyed, or annihilated!’

Micchādiṭṭhiko hoti, viparītadassano:

They have wrong view. Their perspective is distorted:

‘natthi dinnaṃ, natthi yiṭṭhaṃ, natthi hutaṃ, natthi sukatadukkaṭānaṃ kammānaṃ phalaṃ vipāko, natthi ayaṃ loko, natthi paro loko, natthi mātā, natthi pitā, natthi sattā opapātikā, natthi loke samaṇabrāhmaṇā sammaggatā (10) Sammāpaṭipannā ye imañca lokaṃ parañca lokaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā pavedentī’ti.

‘There’s no meaning in giving, sacrifice, or offerings. There’s no fruit or result of good and bad deeds. There’s no afterlife. There’s no obligation to mother and father. No beings are reborn spontaneously. And there’s no ascetic or brahmin who is well attained and practiced, and who describes the afterlife after realizing it with their own insight.’

Imehi kho, bhikkhave, dasahi dhammehi samannāgato yathābhataṃ nikkhitto evaṃ niraye.

Someone with these ten qualities is cast down to hell.

Dasahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato yathābhataṃ nikkhitto evaṃ sagge.

Someone with ten qualities is raised up to heaven.

Katamehi dasahi?

What ten?

Idha, bhikkhave, ekacco pāṇātipātaṃ pahāya pāṇātipātā paṭivirato hoti nihitadaṇḍo nihitasattho lajjī dayāpanno, sabbapāṇabhūtahitānukampī viharati. (1)

It’s when a certain person gives up killing living creatures. They renounce the rod and the sword. They’re scrupulous and kind, living full of compassion for all living beings.

Adinnādānaṃ pahāya adinnādānā paṭivirato hoti. Yaṃ taṃ parassa paravittūpakaraṇaṃ gāmagataṃ vā araññagataṃ vā, na taṃ adinnaṃ theyyasaṅkhātaṃ ādātā hoti. (2)

They give up stealing. They don’t, with the intention to commit theft, take the wealth or belongings of others from village or wilderness.

Kāmesumicchācāraṃ pahāya kāmesumicchācārā paṭivirato hoti. Yā tā māturakkhitā … pe … antamaso mālāguḷaparikkhittāpi, tathārūpāsu na cārittaṃ āpajjitā hoti. (3)

They give up sexual misconduct. They don’t have sex with women who have their mother, father, both mother and father, brother, sister, relatives, or clan as guardian. They don’t have sex with a woman who is protected on principle, or who has a husband, or whose violation is punishable by law, or even one who has been garlanded as a token of betrothal.

Musāvādaṃ pahāya musāvādā paṭivirato hoti. Sabhaggato vā parisaggato vā ñātimajjhagato vā pūgamajjhagato vā rājakulamajjhagato vā abhinīto sakkhipuṭṭho: ‘ehambho purisa, yaṃ jānāsi taṃ vadehī’ti, so ajānaṃ vā āha: ‘na jānāmī’ti, jānaṃ vā āha: ‘jānāmī’ti, apassaṃ vā āha: ‘na passāmī’ti, passaṃ vā āha: ‘passāmī’ti. Iti attahetu vā parahetu vā āmisakiñcikkhahetu vā na sampajānamusā bhāsitā hoti. (4)

They give up lying. They’re summoned to a council, an assembly, a family meeting, a guild, or to the royal court, and asked to bear witness: ‘Please, mister, say what you know.’ Not knowing, they say ‘I don’t know.’ Knowing, they say ‘I know.’ Not seeing, they say ‘I don’t see.’ And seeing, they say ‘I see.’ So they don’t deliberately lie for the sake of themselves or another, or for some trivial worldly reason.

Pisuṇavācaṃ pahāya pisuṇāya vācāya paṭivirato hoti—na ito sutvā amutra akkhātā imesaṃ bhedāya, amutra vā sutvā imesaṃ akkhātā amūsaṃ bhedāya. Iti bhinnānaṃ vā sandhātā sahitānaṃ vā anuppadātā samaggārāmo samaggarato samagganandī, samaggakaraṇiṃ vācaṃ bhāsitā hoti. (5)

They give up divisive speech. They don’t repeat in one place what they heard in another so as to divide people against each other. Instead, they reconcile those who are divided, supporting unity, delighting in harmony, loving harmony, speaking words that promote harmony.

Pharusavācaṃ pahāya pharusāya vācāya paṭivirato hoti. Yā sā vācā nelā kaṇṇasukhā pemanīyā hadayaṅgamā porī bahujanakantā bahujanamanāpā, tathārūpiṃ vācaṃ bhāsitā hoti. (6)

They give up harsh speech. They speak in a way that’s mellow, pleasing to the ear, lovely, going to the heart, polite, likable and agreeable to the people.

Samphappalāpaṃ pahāya samphappalāpā paṭivirato hoti kālavādī bhūtavādī, atthavādī dhammavādī vinayavādī, nidhānavatiṃ vācaṃ bhāsitā hoti kālena sāpadesaṃ pariyantavatiṃ atthasaṃhitaṃ. (7)

They give up talking nonsense. Their words are timely, true, and meaningful, in line with the teaching and training. They say things at the right time which are valuable, reasonable, succinct, and beneficial.

Anabhijjhālu hoti. Yaṃ taṃ parassa paravittūpakaraṇaṃ taṃ anabhijjhātā hoti: ‘aho vata yaṃ parassa taṃ mama assā’ti. (8)

They’re content. They don’t covet the wealth and belongings of others: ‘Oh, if only their belongings were mine!’

Abyāpannacitto hoti appaduṭṭhamanasaṅkappo: ‘ime sattā averā hontu abyāpajjā anīghā, sukhī attānaṃ pariharantū’ti. (9)

They have a kind heart and loving intentions: ‘May these sentient beings live free of enmity and ill will, untroubled and happy!’

Sammādiṭṭhiko hoti aviparītadassano:

They have right view, an undistorted perspective:

‘atthi dinnaṃ, atthi yiṭṭhaṃ, atthi hutaṃ, atthi sukaṭadukkaṭānaṃ kammānaṃ phalaṃ vipāko, atthi ayaṃ loko, atthi paro loko, atthi mātā, atthi pitā, atthi sattā opapātikā, atthi loke samaṇabrāhmaṇā sammaggatā sammāpaṭipannā ye imañca lokaṃ parañca lokaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā pavedentī’ti. (10)

‘There is meaning in giving, sacrifice, and offerings. There are fruits and results of good and bad deeds. There is an afterlife. There is obligation to mother and father. There are beings reborn spontaneously. And there are ascetics and brahmins who are well attained and practiced, and who describe the afterlife after realizing it with their own insight.’

Imehi kho, bhikkhave, dasahi dhammehi samannāgato yathābhataṃ nikkhitto evaṃ sagge”ti.

Someone with these ten qualities is raised up to heaven.”

Paṭhamaṃ.

10.212. 212. Dutiyanirayasaggasutta - 212. Heaven and Hell (2nd)

21. Karajakāyavagga - 21. The Body Born of Deeds

“Dasahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato yathābhataṃ nikkhitto evaṃ niraye.

“Someone with ten qualities is cast down to hell.

Katamehi dasahi?

What ten?

Idha, bhikkhave, ekacco pāṇātipātī hoti luddo lohitapāṇi hatapahate niviṭṭho adayāpanno sabbapāṇabhūtesu.

It’s when a certain person kills living creatures. They’re violent, bloody-handed, a hardened killer, merciless to living beings.

Adinnādāyī hoti …

They steal. …

kāmesumicchācārī hoti …

They commit sexual misconduct. …

musāvādī hoti …

They lie. …

pisuṇavāco hoti …

They speak divisively. …

pharusavāco hoti …

They speak harshly. …

samphappalāpī hoti …

They indulge in talking nonsense. …

abhijjhālu hoti …

They’re covetous. …

byāpannacitto hoti …

They have cruel intentions. …

micchādiṭṭhiko hoti viparītadassano:

They have wrong view. …

‘natthi dinnaṃ … pe …

sayaṃ abhiññā sacchikatvā pavedentī’ti.

Imehi kho, bhikkhave, dasahi dhammehi samannāgato yathābhataṃ nikkhitto evaṃ niraye.

Someone with these ten qualities is cast down to hell.

Dasahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato yathābhataṃ nikkhitto evaṃ sagge.

Someone with ten qualities is raised up to heaven.

Katamehi dasahi?

What ten?

Idha, bhikkhave, ekacco pāṇātipātaṃ pahāya pāṇātipātā paṭivirato hoti nihitadaṇḍo nihitasattho lajjī dayāpanno, sabbapāṇabhūtahitānukampī viharati.

It’s when a certain person gives up killing living creatures. They renounce the rod and the sword. They’re scrupulous and kind, living full of compassion for all living beings.

Adinnādānaṃ pahāya adinnādānā paṭivirato hoti …

They give up stealing. …

kāmesumicchācāraṃ pahāya kāmesumicchācārā paṭivirato hoti …

They give up sexual misconduct. …

musāvādaṃ pahāya musāvādā paṭivirato hoti …

They give up lying. …

pisuṇaṃ vācaṃ pahāya pisuṇāya vācāya paṭivirato hoti …

They give up divisive speech. …

pharusaṃ vācaṃ pahāya pharusāya vācāya paṭivirato hoti …

They give up harsh speech. …

samphappalāpaṃ pahāya samphappalāpā paṭivirato hoti …

They give up talking nonsense. …

anabhijjhālu hoti …

They’re content. …

abyāpannacitto hoti …

They’re kind hearted. …

sammādiṭṭhiko hoti aviparītadassano:

They have right view. …

‘atthi dinnaṃ … pe … ye imañca lokaṃ parañca lokaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā pavedentī’ti.

Imehi kho, bhikkhave, dasahi dhammehi samannāgato yathābhataṃ nikkhitto evaṃ sagge”ti.

Someone with these ten qualities is raised up to heaven.”

Dutiyaṃ.

10.217. 217. Paṭhamasañcetanikasutta - 217. Intentional (1st)

21. Karajakāyavagga - 21. The Body Born of Deeds

“Nāhaṃ, bhikkhave, sañcetanikānaṃ kammānaṃ katānaṃ upacitānaṃ appaṭisaṃveditvā byantībhāvaṃ vadāmi.

“Mendicants, I don’t say that intentional deeds that have been performed and accumulated are eliminated without being experienced.

Tañca kho diṭṭheva dhamme upapajje vā apare vā pariyāye.

And that may be in the present life, or in the next life, or in some subsequent period.

Na tvevāhaṃ, bhikkhave, sañcetanikānaṃ kammānaṃ katānaṃ upacitānaṃ appaṭisaṃveditvā dukkhassantakiriyaṃ vadāmi.

And I don’t say that suffering is ended without experiencing intentional deeds that have been performed and accumulated.

Tatra, bhikkhave, tividhā kāyakammantasandosabyāpatti akusalasañcetanikā dukkhudrayā dukkhavipākā hoti;

Now, there are three kinds of corruption and failure of bodily action that have unskillful intention, with suffering as their outcome and result.

catubbidhā vacīkammantasandosabyāpatti akusalasañcetanikā dukkhudrayā dukkhavipākā hoti;

There are four kinds of corruption and failure of verbal action that have unskillful intention, with suffering as their outcome and result.

tividhā manokammantasandosabyāpatti akusalasañcetanikā dukkhudrayā dukkhavipākā hoti.

There are three kinds of corruption and failure of mental action that have unskillful intention, with suffering as their outcome and result.

Kathañca, bhikkhave, tividhā kāyakammantasandosabyāpatti akusalasañcetanikā dukkhudrayā dukkhavipākā hoti?

And what are the three kinds of corruption and failure of bodily action?

Idha, bhikkhave, ekacco pāṇātipātī hoti, luddo lohitapāṇi hatapahate niviṭṭho adayāpanno sabbapāṇabhūtesu. (1)

It’s when a certain person kills living creatures. They’re violent, bloody-handed, a hardened killer, merciless to living beings.

Adinnādāyī hoti, yaṃ taṃ parassa paravittūpakaraṇaṃ gāmagataṃ vā araññagataṃ vā, taṃ adinnaṃ theyyasaṅkhātaṃ ādātā hoti. (2)

They steal. With the intention to commit theft, they take the wealth or belongings of others from village or wilderness.

Kāmesumicchācārī hoti, yā tā māturakkhitā … pe … antamaso mālāguḷaparikkhittāpi, tathārūpāsu cārittaṃ āpajjitā hoti. (3)

They commit sexual misconduct. They have sex with women who have their mother, father, both mother and father, brother, sister, relatives, or clan as guardian. They have sex with a woman who is protected on principle, or who has a husband, or whose violation is punishable by law, or even one who has been garlanded as a token of betrothal.

Evaṃ kho, bhikkhave, tividhā kāyakammantasandosabyāpatti akusalasañcetanikā dukkhudrayā dukkhavipākā hoti.

These are the three kinds of corruption and failure of bodily action.

Kathañca, bhikkhave, catubbidhā vacīkammantasandosabyāpatti akusalasañcetanikā dukkhudrayā dukkhavipākā hoti?

And what are the four kinds of corruption and failure of verbal action?

Idha, bhikkhave, ekacco musāvādī hoti. Sabhaggato vā parisaggato vā ñātimajjhagato vā pūgamajjhagato vā rājakulamajjhagato vā abhinīto sakkhipuṭṭho

It’s when a certain person lies. They’re summoned to a council, an assembly, a family meeting, a guild, or to the royal court, and asked to bear witness:

‘ehambho purisa, yaṃ jānāsi taṃ vadehī’ti, so ajānaṃ vā āha: ‘jānāmī’ti, jānaṃ vā āha: ‘na jānāmī’ti, apassaṃ vā āha: ‘passāmī’ti, passaṃ vā āha: ‘na passāmī’ti, iti attahetu vā parahetu vā āmisakiñcikkhahetu vā sampajānamusā bhāsitā hoti. (4)

‘Please, mister, say what you know.’ Not knowing, they say ‘I know.’ Knowing, they say ‘I don’t know.’ Not seeing, they say ‘I see.’ And seeing, they say ‘I don’t see.’ So they deliberately lie for the sake of themselves or another, or for some trivial worldly reason.

Pisuṇavāco hoti, ito sutvā amutra akkhātā imesaṃ bhedāya, amutra vā sutvā imesaṃ akkhātā amūsaṃ bhedāya. Iti samaggānaṃ vā bhettā bhinnānaṃ vā anuppadātā vaggārāmo vaggarato vagganandī, vaggakaraṇiṃ vācaṃ bhāsitā hoti. (5)

They speak divisively. They repeat in one place what they heard in another so as to divide people against each other. And so they divide those who are harmonious, supporting division, delighting in division, loving division, speaking words that promote division.

Pharusavāco hoti, yā sā vācā aṇḍakā kakkasā parakaṭukā parābhisajjanī kodhasāmantā. Asamādhisaṃvattanikā, tathārūpiṃ vācaṃ bhāsitā hoti. (6)

They speak harshly. They use the kinds of words that are cruel, nasty, hurtful, offensive, bordering on anger, not leading to immersion.

Samphappalāpī hoti, akālavādī abhūtavādī anatthavādī adhammavādī avinayavādī, anidhānavatiṃ vācaṃ bhāsitā hoti akālena anapadesaṃ apariyantavatiṃ anatthasaṃhitaṃ. (7)

They indulge in talking nonsense. Their speech is untimely, and is neither factual nor beneficial. It has nothing to do with the teaching or the training. Their words have no value, and are untimely, unreasonable, rambling, and pointless.

Evaṃ kho, bhikkhave, catubbidhā vacīkammantasandosabyāpatti akusalasañcetanikā dukkhudrayā dukkhavipākā hoti.

These are the four kinds of corruption and failure of verbal action.

Kathañca, bhikkhave, tividhā manokammantasandosabyāpatti akusalasañcetanikā dukkhudrayā dukkhavipākā hoti?

And what are the three kinds of corruption and failure of mental action?

Idha, bhikkhave, ekacco abhijjhālu hoti. Yaṃ taṃ parassa paravittūpakaraṇaṃ, taṃ abhijjhātā hoti: ‘aho vata, yaṃ parassa taṃ mama assā’ti. (8)

It’s when someone is covetous. They covet the wealth and belongings of others: ‘Oh, if only their belongings were mine!’

Byāpannacitto hoti, paduṭṭhamanasaṅkappo: ‘ime sattā haññantu vā bajjhantu vā ucchijjantu vā vinassantu vā mā vā ahesun’ti. (9)

They have ill will and hateful intentions: ‘May these sentient beings be killed, slaughtered, slain, destroyed, or annihilated!’

Micchādiṭṭhiko hoti, viparītadassano:

They have wrong view. Their perspective is distorted:

‘natthi dinnaṃ … pe … ye imañca lokaṃ parañca lokaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā pavedentī’ti. (10)

‘There’s no meaning in giving, sacrifice, or offerings. There’s no fruit or result of good and bad deeds. There’s no afterlife. There’s no obligation to mother and father. No beings are reborn spontaneously. And there’s no ascetic or brahmin who is well attained and practiced, and who describes the afterlife after realizing it with their own insight.’

Evaṃ kho, bhikkhave, tividhā manokammantasandosabyāpatti akusalasañcetanikā dukkhudrayā dukkhavipākā hoti.

These are the three kinds of corruption and failure of mental action.

Tividhakāyakammantasandosabyāpattiakusalasañcetanikāhetu vā, bhikkhave, sattā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjanti; catubbidhavacīkammantasandosabyāpattiakusalasañcetanikāhetu vā, bhikkhave, sattā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjanti; tividhamanokammantasandosabyāpatti akusalasañcetanikāhetu vā, bhikkhave, sattā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjanti.

When their body breaks up, after death, sentient beings are reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell because of these three kinds of corruption and failure of bodily action, these four kinds of corruption and failure of verbal action, or these three kinds of corruption and failure of mental action that have unskillful intention, with suffering as their outcome and result.

Seyyathāpi, bhikkhave, apaṇṇako maṇi uddhaṅkhitto yena yeneva patiṭṭhāti suppatiṭṭhitaṃyeva patiṭṭhāti;

It’s like throwing loaded dice: they always fall the right side up.

evamevaṃ kho, bhikkhave, tividhakāyakammantasandosabyāpattiakusalasañcetanikāhetu vā sattā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjanti; catubbidhavacīkammantasandosabyāpattiakusalasañcetanikāhetu vā sattā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjanti; tividhamanokammantasandosabyāpattiakusalasañcetanikāhetu vā sattā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā apāyaṃ duggatiṃ vinipātaṃ nirayaṃ upapajjantīti.

In the same way, when their body breaks up, after death, sentient beings are reborn in a place of loss, a bad place, the underworld, hell because of these three kinds of corruption and failure of bodily action, these four kinds of corruption and failure of verbal action, or these three kinds of corruption and failure of mental action that have unskillful intention, with suffering as their outcome and result.

Nāhaṃ, bhikkhave, sañcetanikānaṃ kammānaṃ katānaṃ upacitānaṃ appaṭisaṃveditvā byantībhāvaṃ vadāmi,

I don’t say that intentional deeds that have been performed and accumulated are eliminated without being experienced.

tañca kho diṭṭheva dhamme upapajje vā apare vā pariyāye.

And that may be in the present life, or in the next life, or in some subsequent period.

Na tvevāhaṃ, bhikkhave, sañcetanikānaṃ kammānaṃ katānaṃ upacitānaṃ appaṭisaṃveditvā dukkhassantakiriyaṃ vadāmi.

And I don’t say that suffering is ended without experiencing intentional deeds that have been performed and accumulated.

Tatra, bhikkhave, tividhā kāyakammantasampatti kusalasañcetanikā sukhudrayā sukhavipākā hoti;

Now, there are three kinds of successful bodily action that have skillful intention, with happiness as their outcome and result.

catubbidhā vacīkammantasampatti kusalasañcetanikā sukhudrayā sukhavipākā hoti;

There are four kinds of successful verbal action that have skillful intention, with happiness as their outcome and result.

tividhā manokammantasampatti kusalasañcetanikā sukhudrayā sukhavipākā hoti.

There are three kinds of successful mental action that have skillful intention, with happiness as their outcome and result.

Kathañca, bhikkhave, tividhā kāyakammantasampatti kusalasañcetanikā sukhudrayā sukhavipākā hoti?

And what are the three kinds of successful bodily action?

Idha, bhikkhave, ekacco pāṇātipātā paṭivirato hoti nihitadaṇḍo nihitasattho lajjī dayāpanno, sabbapāṇabhūtahitānukampī viharati … pe …. (1)

It’s when a certain person gives up killing living creatures. They renounce the rod and the sword. They’re scrupulous and kind, living full of compassion for all living beings.

Adinnādānā paṭivirato hoti, yaṃ taṃ parassa paravittūpakaraṇaṃ gāmagataṃ vā araññagataṃ vā, na taṃ adinnaṃ theyyasaṅkhātaṃ ādātā hoti. (2)

They don’t steal. They don’t, with the intention to commit theft, take the wealth or belongings of others from village or wilderness.

Kāmesumicchācāraṃ pahāya, kāmesumicchācārā paṭivirato hoti. Yā tā māturakkhitā … pe … antamaso mālāguḷaparikkhittāpi, tathārūpāsu na cārittaṃ āpajjitā hoti. (3)

They give up sexual misconduct. They don’t have sex with women who have their mother, father, both mother and father, brother, sister, relatives, or clan as guardian. They don’t have sex with a woman who is protected on principle, or who has a husband, or whose violation is punishable by law, or even one who has been garlanded as a token of betrothal.

Evaṃ kho, bhikkhave, tividhā kāyakammantasampatti kusalasañcetanikā sukhudrayā sukhavipākā hoti.

These are the three kinds of successful bodily action.

Kathañca, bhikkhave, catubbidhā vacīkammantasampatti kusalasañcetanikā sukhudrayā sukhavipākā hoti?

And what are the four kinds of successful verbal action?

Idha, bhikkhave, ekacco musāvādaṃ pahāya musāvādā paṭivirato hoti. Sabhaggato vā parisaggato vā ñātimajjhagato vā pūgamajjhagato vā rājakulamajjhagato vā abhinīto sakkhipuṭṭho ‘ehambho purisa, yaṃ jānāsi taṃ vadehī’ti, so ajānaṃ vā āha: ‘na jānāmī’ti, jānaṃ vā āha: ‘jānāmī’ti, apassaṃ vā āha: ‘na passāmī’ti, passaṃ vā āha: ‘passāmī’ti, iti attahetu vā parahetu vā āmisakiñcikkhahetu vā na sampajānamusā bhāsitā hoti. (4)

It’s when a certain person gives up lying. They’re summoned to a council, an assembly, a family meeting, a guild, or to the royal court, and asked to bear witness: ‘Please, mister, say what you know.’ Not knowing, they say ‘I don’t know.’ Knowing, they say ‘I know.’ Not seeing, they say ‘I don’t see.’ And seeing, they say ‘I see.’ They don’t deliberately lie for the sake of themselves or another, or for some trivial worldly reason.

Pisuṇaṃ vācaṃ pahāya, pisuṇāya vācāya paṭivirato hoti—na ito sutvā amutra akkhātā imesaṃ bhedāya, amutra vā sutvā na imesaṃ akkhātā amūsaṃ bhedāya. Iti bhinnānaṃ vā sandhātā sahitānaṃ vā anuppadātā samaggārāmo samaggarato samagganandiṃ, samaggakaraṇiṃ vācaṃ bhāsitā hoti. (5)

They give up divisive speech. They don’t repeat in one place what they heard in another so as to divide people against each other. Instead, they reconcile those who are divided, supporting unity, delighting in harmony, loving harmony, speaking words that promote harmony.

Pharusaṃ vācaṃ pahāya, pharusāya vācāya paṭivirato hoti. Yā sā vācā nelā kaṇṇasukhā pemanīyā hadayaṅgamā porī bahujanakantā bahujanamanāpā, tathārūpiṃ vācaṃ bhāsitā hoti. (6)

They give up harsh speech. They speak in a way that’s mellow, pleasing to the ear, lovely, going to the heart, polite, likable and agreeable to the people.

Samphappalāpaṃ pahāya, samphappalāpā paṭivirato hoti kālavādī bhūtavādī atthavādī dhammavādī vinayavādī, nidhānavatiṃ vācaṃ bhāsitā hoti kālena sāpadesaṃ pariyantavatiṃ atthasaṃhitaṃ. (7)

They give up talking nonsense. Their words are timely, true, and meaningful, in line with the teaching and training. They say things at the right time which are valuable, reasonable, succinct, and beneficial.

Evaṃ kho, bhikkhave, catubbidhā vacīkammantasampatti kusalasañcetanikā sukhudrayā sukhavipākā hoti.

These are the four kinds of successful verbal action.

Kathañca, bhikkhave, tividhā manokammantasampatti kusalasañcetanikā sukhudrayā sukhavipākā hoti?

And what are the three kinds of successful mental action?

Idha, bhikkhave, ekacco anabhijjhālu hoti. Yaṃ taṃ parassa paravittūpakaraṇaṃ taṃ anabhijjhātā hoti: ‘aho vata, yaṃ parassa taṃ mamassā’ti. (8)

It’s when someone is content. They don’t covet the wealth and belongings of others: ‘Oh, if only their belongings were mine!’

Abyāpannacitto hoti appaduṭṭhamanasaṅkappo: ‘ime sattā averā hontu abyāpajjā anīghā, sukhī attānaṃ pariharantū’ti. (9)

They have a kind heart and loving intentions: ‘May these sentient beings live free of enmity and ill will, untroubled and happy!’

Sammādiṭṭhiko hoti aviparītadassano:

They have right view, an undistorted perspective:

‘atthi dinnaṃ, atthi yiṭṭhaṃ … pe … ye imañca lokaṃ parañca lokaṃ sayaṃ abhiññā sacchikatvā pavedentī’ti. (10)

‘There is meaning in giving, sacrifice, and offerings. There are fruits and results of good and bad deeds. There is an afterlife. There is obligation to mother and father. There are beings reborn spontaneously. And there are ascetics and brahmins who are well attained and practiced, and who describe the afterlife after realizing it with their own insight.’

Evaṃ kho, bhikkhave, tividhā manokammantasampatti kusalasañcetanikā sukhudrayā sukhavipākā hoti.

These are the three kinds of successful mental action.

Tividhakāyakammantasampattikusalasañcetanikāhetu vā, bhikkhave, sattā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjanti; catubbidhavacīkammantasampattikusalasañcetanikāhetu vā, bhikkhave, sattā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjanti; tividhamanokammantasampattikusalasañcetanikāhetu vā, bhikkhave, sattā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjanti.

When their body breaks up, after death, sentient beings are reborn in a good place, in heaven because of these three kinds of successful bodily action, these four kinds of successful verbal action, or these three kinds of successful mental action that have skillful intention, with happiness as their outcome and result.

Seyyathāpi, bhikkhave, apaṇṇako maṇi uddhaṅkhitto yena yeneva patiṭṭhāti suppatiṭṭhitaṃyeva patiṭṭhāti;

It’s like throwing loaded dice: they always fall the right side up.

evamevaṃ kho, bhikkhave, tividhakāyakammantasampattikusalasañcetanikāhetu vā sattā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjanti; catubbidhavacīkammantasampattikusalasañcetanikāhetu vā sattā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjanti; tividhamanokammantasampattikusalasañcetanikāhetu vā sattā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjanti.

In the same way, when their body breaks up, after death, sentient beings are reborn in a good place, in heaven because of these three kinds of successful bodily action, these four kinds of successful verbal action, or these three kinds of successful mental action that have skillful intention, with happiness as their outcome and result.

Nāhaṃ, bhikkhave, sañcetanikānaṃ kammānaṃ katānaṃ upacitānaṃ appaṭisaṃveditvā byantībhāvaṃ vadāmi.

I don’t say that intentional deeds that have been performed and accumulated are eliminated without being experienced.

Tañca kho diṭṭheva dhamme upapajje vā apare vā pariyāye.

And that may be in the present life, or in the next life, or in some subsequent period.

Na tvevāhaṃ, bhikkhave, sañcetanikānaṃ kammānaṃ katānaṃ upacitānaṃ appaṭisaṃveditvā dukkhassantakiriyaṃ vadāmī”ti.

And I don’t say that suffering is ended without experiencing intentional deeds that have been performed and accumulated.”

Sattamaṃ.

10.221. 221 - 221.

22. Sāmaññavagga - 22. Similarity

“Dasahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato yathābhataṃ nikkhitto evaṃ niraye.

“Someone with ten qualities is cast down to hell.

Katamehi dasahi?

What ten?

Pāṇātipātī hoti, adinnādāyī hoti, kāmesumicchācārī hoti, musāvādī hoti, pisuṇavāco hoti, pharusavāco hoti, samphappalāpī hoti, abhijjhālu hoti, byāpannacitto hoti, micchādiṭṭhiko hoti—

They kill living creatures, steal, and commit sexual misconduct. They use speech that’s false, divisive, harsh, or nonsensical. And they’re covetous, malicious, with wrong view.

imehi kho, bhikkhave, dasahi dhammehi samannāgato yathābhataṃ nikkhitto evaṃ niraye.

Someone with these ten qualities is cast down to hell.

Dasahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato yathābhataṃ nikkhitto evaṃ sagge.

Someone with ten qualities is raised up to heaven.

Katamehi dasahi?

What ten?

Pāṇātipātā paṭivirato hoti, adinnādānā paṭivirato hoti, kāmesumicchācārā paṭivirato hoti, musāvādā paṭivirato hoti, pisuṇāya vācāya paṭivirato hoti, pharusāya vācāya paṭivirato hoti, samphappalāpā paṭivirato hoti, anabhijjhālu hoti, abyāpannacitto hoti, sammādiṭṭhiko hoti—

They don’t kill living creatures, steal, or commit sexual misconduct. They don’t use speech that’s false, divisive, harsh, or nonsensical. They’re contented, kind-hearted, with right view.

imehi kho, bhikkhave, dasahi dhammehi samannāgato yathābhataṃ nikkhitto evaṃ sagge”ti.

Someone with these ten qualities is raised up to heaven.”

10.222. 222 - 222.

22. Sāmaññavagga - 22. Similarity

“Vīsatiyā, bhikkhave, dhammehi samannāgato yathābhataṃ nikkhitto evaṃ niraye.

“Someone with twenty qualities is cast down to hell.

Katamehi vīsatiyā?

What twenty?

Attanā ca pāṇātipātī hoti, parañca pāṇātipāte samādapeti;

They kill living creatures, steal, and commit sexual misconduct. They use speech that’s false, divisive, harsh, or nonsensical. They’re covetous, malicious, with wrong view. And they encourage others to do these things.

attanā ca adinnādāyī hoti, parañca adinnādāne samādapeti;

attanā ca kāmesumicchācārī hoti, parañca kāmesumicchācāre samādapeti;

attanā ca musāvādī hoti, parañca musāvāde samādapeti;

attanā ca pisuṇavāco hoti, parañca pisuṇāya vācāya samādapeti;

attanā ca pharusavāco hoti, parañca pharusāya vācāya samādapeti;

attanā ca samphappalāpī hoti, parañca samphappalāpe samādapeti;

attanā ca abhijjhālu hoti, parañca abhijjhāya samādapeti;

attanā ca byāpannacitto hoti, parañca byāpāde samādapeti;

attanā ca micchādiṭṭhiko hoti, parañca micchādiṭṭhiyā samādapeti—

imehi kho, bhikkhave, vīsatiyā dhammehi samannāgato yathābhataṃ nikkhitto evaṃ niraye.

Someone with these twenty qualities is cast down to hell.

Vīsatiyā, bhikkhave, dhammehi samannāgato yathābhataṃ nikkhitto evaṃ sagge.

Someone with twenty qualities is raised up to heaven.

Katamehi vīsatiyā?

What twenty?

Attanā ca pāṇātipātā paṭivirato hoti, parañca pāṇātipātā veramaṇiyā samādapeti;

They don’t kill living creatures, steal, or commit sexual misconduct. They don’t use speech that’s false, divisive, harsh, or nonsensical. They’re contented, kind-hearted, with right view. And they encourage others to do these things.

attanā ca adinnādānā paṭivirato hoti, parañca adinnādānā veramaṇiyā samādapeti;

attanā ca kāmesumicchācārā paṭivirato hoti, parañca kāmesumicchācārā veramaṇiyā samādapeti;

attanā ca musāvādā paṭivirato hoti, parañca musāvādā veramaṇiyā samādapeti;

attanā ca pisuṇāya vācāya paṭivirato hoti, parañca pisuṇāya vācāya veramaṇiyā samādapeti;

attanā ca pharusāya vācāya paṭivirato hoti, parañca pharusāya vācāya veramaṇiyā samādapeti;

attanā ca samphappalāpā paṭivirato hoti, parañca samphappalāpā veramaṇiyā samādapeti;

attanā ca anabhijjhālu hoti, parañca anabhijjhāya samādapeti;

attanā ca abyāpannacitto hoti, parañca abyāpāde samādapeti;

attanā ca sammādiṭṭhiko hoti, parañca sammādiṭṭhiyā samādapeti—

imehi kho, bhikkhave, vīsatiyā dhammehi samannāgato yathābhataṃ nikkhitto evaṃ sagge”ti.

Someone with these twenty qualities is raised up to heaven.”

10.223. 223 - 223.

22. Sāmaññavagga - 22. Similarity

“Tiṃsāya, bhikkhave, dhammehi samannāgato yathābhataṃ nikkhitto evaṃ niraye.

“Someone with thirty qualities is cast down to hell.

Katamehi tiṃsāya?

What thirty?

Attanā ca pāṇātipātī hoti, parañca pāṇātipāte samādapeti, pāṇātipāte ca samanuñño hoti;

They kill living creatures, steal, and commit sexual misconduct. They use speech that’s false, divisive, harsh, or nonsensical. They’re covetous, malicious, with wrong view. They encourage others to do these things. And they approve of these things.

attanā ca adinnādāyī hoti, parañca adinnādāne samādapeti, adinnādāne ca samanuñño hoti;

attanā ca kāmesumicchācārī hoti, parañca kāmesumicchācāre samādapeti, kāmesumicchācāre ca samanuñño hoti;

attanā ca musāvādī hoti, parañca musāvāde samādapeti, musāvāde ca samanuñño hoti;

attanā ca pisuṇavāco hoti, parañca pisuṇāya vācāya samādapeti, pisuṇāya vācāya ca samanuñño hoti;

attanā ca pharusavāco hoti, parañca pharusāya vācāya samādapeti, pharusāya vācāya ca samanuñño hoti;

attanā ca samphappalāpī hoti, parañca samphappalāpe samādapeti, samphappalāpe ca samanuñño hoti;

attanā ca abhijjhālu hoti, parañca abhijjhāya samādapeti, abhijjhāya ca samanuñño hoti;

attanā ca byāpannacitto hoti, parañca byāpāde samādapeti, byāpāde ca samanuñño hoti;

attanā ca micchādiṭṭhiko hoti, parañca micchādiṭṭhiyā samādapeti, micchādiṭṭhiyā ca samanuñño hoti—

imehi kho, bhikkhave, tiṃsāya dhammehi samannāgato yathābhataṃ nikkhitto evaṃ niraye.

Someone with these thirty qualities is cast down to hell.

Tiṃsāya, bhikkhave, dhammehi samannāgato yathābhataṃ nikkhitto evaṃ sagge.

Someone with thirty qualities is raised up to heaven.

Katamehi tiṃsāya?

What thirty?

Attanā ca pāṇātipātā paṭivirato hoti, parañca pāṇātipātā veramaṇiyā samādapeti, pāṇātipātā veramaṇiyā ca samanuñño hoti;

They don’t kill living creatures, steal, or commit sexual misconduct. They don’t use speech that’s false, divisive, harsh, or nonsensical. They’re contented, kind-hearted, with right view. They encourage others to do these things. And they approve of these things.

attanā ca adinnādānā paṭivirato hoti, parañca adinnādānā veramaṇiyā samādapeti, adinnādānā veramaṇiyā ca samanuñño hoti;

attanā ca kāmesumicchācārā paṭivirato hoti, parañca kāmesumicchācārā veramaṇiyā samādapeti, kāmesumicchācārā veramaṇiyā ca samanuñño hoti;

attanā ca musāvādā paṭivirato hoti, parañca musāvādā veramaṇiyā samādapeti, musāvādā veramaṇiyā ca samanuñño hoti;

attanā ca pisuṇāya vācāya paṭivirato hoti, parañca pisuṇāya vācāya veramaṇiyā samādapeti, pisuṇāya vācāya veramaṇiyā ca samanuñño hoti;

attanā ca pharusāya vācāya paṭivirato hoti, parañca pharusāya vācāya veramaṇiyā samādapeti, pharusāya vācāya veramaṇiyā ca samanuñño hoti;

attanā ca samphappalāpā paṭivirato hoti, parañca samphappalāpā veramaṇiyā samādapeti, samphappalāpā veramaṇiyā ca samanuñño hoti;

attanā ca anabhijjhālu hoti, parañca anabhijjhāya samādapeti, anabhijjhāya ca samanuñño hoti;

attanā ca abyāpannacitto hoti, parañca abyāpāde samādapeti, abyāpāde ca samanuñño hoti;

attanā ca sammādiṭṭhiko hoti, parañca sammādiṭṭhiyā samādapeti, sammādiṭṭhiyā ca samanuñño hoti—

imehi kho, bhikkhave, tiṃsāya dhammehi samannāgato yathābhataṃ nikkhitto evaṃ sagge”ti.

Someone with these thirty qualities is raised up to heaven.”